[{"number": "1", "question": "Melyik NEM jellemzi a polgári jogi normákat?", "answer_a": "a mellérendeltség és egyenjogúság", "answer_b": "abszolút és relatív jogviszonyok", "answer_c": "eltérést engedő normák", "answer_d": "kizárólag kógens szabályok ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "2", "question": "Melyik állítás igaz a vélelemről és a fikcióról?", "answer_a": "a vélelem lehet megdönthető, a fikció nem ", "answer_b": "a fikció lehet megdönthető, a vélelem nem", "answer_c": "a vélelem mindig megdönthető", "answer_d": "a fikció mindig megdönthető", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "3", "question": "Mi jelenti a ’világi természetjog’ alapgondolatát?", "answer_a": "a jog tagozódása írott (ti. tárgyi-) és íratlan (ti. szokás-) jogra", "answer_b": "a jog tagozódása pozitív jogra és „felette álló” jogra ", "answer_c": "a regionalizmus (ti. a partikuláris jogok) elsőbbsége", "answer_d": "a pozitív jog (ti. norma agendi) elsőbbsége", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "4", "question": "Milyen jogot alkalmaz – fő sajátosságaként - az angolszász jogban a Kancelláriai Bíróság?", "answer_a": "case law-t", "answer_b": "equity law-t ", "answer_c": "törvényi jogot", "answer_d": "common law-t", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "6", "question": "Kinek a nevéhez kapcsolható az első magyar kereskedelmi törvény?", "answer_a": "Szászy István", "answer_b": "Grosschmid Béni", "answer_c": "Wenczel Gusztáv", "answer_d": "Apáthy István ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "7", "question": "Ki(k)nek volt fontos szerepe az 1959.évi IV.tv.előkészítésében?", "answer_a": "Szladits Károly, Zlinszky János", "answer_b": "Vékás Lajos, Sólyom László", "answer_c": "Mádl Ferenc", "answer_d": "Világhy Miklós, Eörsi Gyula ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "8", "question": "Mi az analógia legis?", "answer_a": "az analogia iuris alóli kivétel", "answer_b": "a pacta sunt servanda alóli kivétel", "answer_c": "ha nem szabályozott tényállásra olyan szabályt alkalmazunk, amely egy ahhoz hasonló ", "answer_d": "ha nem szabályozott tényállásra a természetjog vagy a szokásjog íratlan rendelkezéseit alkalmazzuk (contra legem értelmezés)", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "9", "question": "Mikor beszélünk hiteles jogértelmezésről?", "answer_a": "ha a jogszabályt a jogtudomány magyarázza", "answer_b": "ha a jogszabályt a közjegyző magyarázza", "answer_c": "ha a jogszabályt a jogalkotó magyarázza ", "answer_d": "ha a jogszabályt az Alkotmánybíróság magyarázza", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "10", "question": "A jóhiszeműség…", "answer_a": "objektív emberi adottság", "answer_b": "belátási képességet befolyásoló állapot", "answer_c": "beszámítási képességet befolyásoló állapot", "answer_d": "tudatállapot ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "11", "question": "Milyen vélelmet állít a Ptk. a fogamzás időpontjának megállapítására?", "answer_a": " praesumptio iuris ", "answer_b": "praesumptio iuris et de iure", "answer_c": "analogia iuris", "answer_d": "analogia legis", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "12", "question": "Mikor alakulnak át az abszolút szerkezetű jogok relatív szerkezetű jogviszonnyá?", "answer_a": "csak bírósági határozat alapján", "answer_b": "minden esetben, ha a felek erről szerződésben külön megállapodnak", "answer_c": "ha a felek azt szabad akaratukból átalakítják", "answer_d": "a jogsértés ténye folytán, a jogsértővel szemben ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "13", "question": "Melyik NEM magánjogi jogforrás?", "answer_a": "a szokás", "answer_b": "az erkölcs", "answer_c": " a tudomány ", "answer_d": "az Alaptörvény", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "14", "question": "Hivatkozhat-e a másik fél felróható magatartására az, aki maga felróhatóan járt el?", "answer_a": " igen ", "answer_b": "nem", "answer_c": "kizárólag, ha enyhe fokú gondatlanság terheli", "answer_d": "kizárólag, ha mulasztását ellenőrzési körén kívül eső elháríthatatlan ok okozta", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "15", "question": "Mire vezethető vissza a Tripartitum elnevezése?", "answer_a": "három könyvből áll: közjog (ius publicum), magánjog (ius privatum), kánonjog (ius canonici)", "answer_b": " három könyvből áll: személyek joga, dolgok joga, keresetek joga ", "answer_c": "a három részre szakadt ország jogszabályait gyűjtötte össze: magyar részek joga, erdélyi részek joga, török hódoltság joga", "answer_d": "a három részre szakadt ország joggyakorlatát gyűjtötte össze: magyar részek joga, erdélyi részek joga, török hódoltság joga", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "16", "question": "Ki állította össze a Corpus Iuris első kiadását Magyarországon?", "answer_a": "Apáthy István és Frank Ignác", "answer_b": "Werbőczy István", "answer_c": " Mosóczi Zakar és Telegdy Miklós ", "answer_d": "Mária Terézia", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "17", "question": "Ki alkotott jelentőset a felelősségi jog és az összehasonlító polgári jog területén?", "answer_a": " Eörsi Gyula ", "answer_b": "Eörsi Mátyás", "answer_c": "Eörsi István", "answer_d": "Eörsi Géza", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "18", "question": "Mi a fikció?", "answer_a": "a fikciós elméletek alkalmazása", "answer_b": "valószínű tény elfogadása valónak", "answer_c": "valótlan tény elfogadása valónak ", "answer_d": "vélelem", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "19", "question": "Mit jelent a lex specialis derogat legi generali szabálya?", "answer_a": "az általános szabályt „lerontja” a különös szabály ", "answer_b": "az általános szabály „lerontja” a különös szabályt", "answer_c": "adott esetre csak különös szabály vonatkozik", "answer_d": "adott esetre csak általános szabály vonatkozik", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "20", "question": "Mi NEM külső körülmény, mint jogi tény?", "answer_a": "az idő folyása", "answer_b": "halál ", "answer_c": "elévülés", "answer_d": "vis maior", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "21", "question": "Melyek az abszolút szerkezetű jogviszonyok fő területei?", "answer_a": "a kötelmi jog és a dologi jog", "answer_b": "a személyi jog és a dologi jog ", "answer_c": "a ius publicum", "answer_d": "a ius publicum és a nemzetközi magánjog", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "22", "question": "Melyik NEM a Ptk. I. könyvében szereplő polgári jogi alapelv?", "answer_a": "jóhiszeműség", "answer_b": "tisztesség", "answer_c": "utaló magatartás ", "answer_d": "elvárható magatartás", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "23", "question": "Melyik NEM jellemzi a polgári jogi normákat?", "answer_a": "a mellérendeltség és egyenjogúság", "answer_b": "abszolút és relatív jogviszonyok", "answer_c": "eltérést engedő normák", "answer_d": " kizárólag kógens szabályok ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "24", "question": "Ha a joggal való visszaélés jogszabály által megkívánt nyilatkozat megtagadásában áll, milyen feltétellel pótolhatja a bíróság ítéletével a nyilatkozatot?", "answer_a": "joggal való visszaélés esetén minden további feltétel nélkül", "answer_b": "ha a nyilatkozat megtagadóját felróhatóság terheli", "answer_c": " ha a nyilatkozat megtagadása egyben nyomós közérdeket vagy különös méltánylást ", "answer_d": "nem  pótolhatja,  mert  ez  igazolhatatlan  beavatkozást  jelentene  a  felek magánautonómiájába", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "25", "question": "Melyik uralkodó adott utasítást Werbőczy Istvánnak műve elkészítésére?", "answer_a": "II. József", "answer_b": "II. Ulászló ", "answer_c": "V. Károly", "answer_d": "Mária Terézia", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "26", "question": "Mikor lépett hatályba az 1928-as Magánjogi Törvényjavaslat?", "answer_a": "1929. január 1-jén", "answer_b": "1929. május 1-jén", "answer_c": "1930. január 1-jén", "answer_d": "nem lépett hatályba ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "27", "question": "Ki a XIX. század közepének legnevesebb magyar jogtudósa?", "answer_a": "Zsögöd Benő", "answer_b": "Szladits Károly", "answer_c": "Frank Ignác ", "answer_d": "Schwarz Gusztáv", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "28", "question": "Mi volt az Országbírói Értekezlet által elfogadott jogi dokumentum?", "answer_a": "Magyarország Magánjogi Törvénykönyvének Törvényjavaslata", "answer_b": "Mtj.", "answer_c": "Ideiglenes Törvénykezési Szabályok ", "answer_d": "OÉT", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "29", "question": "Kinek a nevéhez kapcsolható a Magyar Magánjog c. hatkötetes mű szerkesztése (1939-1942)?", "answer_a": "Szászy-Schwarz Gusztáv", "answer_b": "Grosschmid Béni", "answer_c": "Eörsi Gyula", "answer_d": "Szladits Károly ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "30", "question": "Ki nem a XX. századi magyar magánjogtudomány képviselője?", "answer_a": " Frank Ignác ", "answer_b": "Grosschmid Béni", "answer_c": "Szladits Károly", "answer_d": "Marton Géza", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "31", "question": "Mit nevezünk analógiának?", "answer_a": "ha nem szabályozott tényállásra egy polgári jogi alapelvet alkalmazunk", "answer_b": "ha nem szabályozott tényállásra olyan szabályt alkalmazunk, amely egy ahhoz hasonló ", "answer_c": "a kiterjesztő magyarázatot", "answer_d": "a megszorító magyarázatot", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "32", "question": "Ki értelmezheti, magyarázhatja hitelesen a jogszabályokat?", "answer_a": "a Kúria (ti. a korábbi Legfelsőbb Bíróság) ", "answer_b": "a minisztériumok", "answer_c": "a jogalkotók, jogalkalmazók, a jogtudomány", "answer_d": "a nagy jogtudósok külön felkérésre", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "33", "question": "Hatásuk szerint", "answer_a": "progresszív és represszív", "answer_b": "megtorló és reparatív ", "answer_c": "reparatív és regresszív", "answer_d": "szubjektív és objektív", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "34", "question": "Az abszolút szerkezetű negatív tartalmú jogviszonyokban…", "answer_a": "a jogosult köteles tűrni a mindenki más joggyakorlását, és tartózkodnia kell annak bármiféle zavarásától", "answer_b": "mind a két fél tűrni köteles a másik fél joggyakorlását", "answer_c": "a személyek jogait csak a polgári jogi alapelvek korlátozhatják", "answer_d": "a kötelezett köteles tűrni a jogosult joggyakorlását, és tartózkodnia kell annak bármiféle ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "35", "question": "Mit jelent a jogszabály érvényessége?", "answer_a": "a jogszabály szabályszerűen létrejött ", "answer_b": "a jogszabály alkalmazható", "answer_c": "a jogszabály hatályos", "answer_d": "a jogszabályt elfogadta az Országgyűlés és hatályba lépett", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "36", "question": "Egy norma akkor diszpozitív, ha…", "answer_a": "az Alkotmánybíróság az adott normától eltérést enged", "answer_b": "az Alaptörvény az adott normától eltérést enged", "answer_c": "a jogszabály az előírt magatartástól eltérést enged ", "answer_d": "lex specialis derogat legi generali", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "37", "question": "Jogi ténynek minősül-e az elévülés?", "answer_a": "nem, ez csak a kötelmi jogban fordulhat elő", "answer_b": "nem", "answer_c": "igen ", "answer_d": "igen, de csak a személyhez fűződő jogok esetén", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "38", "question": "Melyek a relatív szerkezetű jogviszonyok fő területei?", "answer_a": "dologi jog", "answer_b": "személyek joga", "answer_c": "szellemi alkotások joga", "answer_d": " kötelmi jog ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "39", "question": "Melyik NEM jellemzi a polgári jogi normákat?", "answer_a": "a mellérendeltség és egyenjogúság", "answer_b": "abszolút és relatív jogviszonyok", "answer_c": "eltérést engedő normák", "answer_d": " kizárólag kógens szabályok ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "40", "question": "Elsődlegesen milyen jogokat biztosít a magánjog?", "answer_a": "a közhatalom jogait", "answer_b": " a személyeket megillető alanyi jogokat ", "answer_c": "állampolgári jogokat", "answer_d": "az emberi jogokat", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "41", "question": "Az alábbiak közül melyik jogi tény NEM tartozik a jogos magatartások közé?", "answer_a": "szerződéskötés", "answer_b": "megbocsátás", "answer_c": " önhiba ", "answer_d": "teljesítés", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "42", "question": "Hivatkozhat-e a másik fél felróható magatartására az, aki maga felróhatóan járt el?", "answer_a": " igen ", "answer_b": "nem", "answer_c": "kizárólag, ha enyhe fokú gondatlanság terheli", "answer_d": "kizárólag, ha mulasztását ellenőrzési körén kívül eső elháríthatatlan ok okozta", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "43", "question": "Melyik állítás igaz a vélelemről és a fikcióról?", "answer_a": " a vélelem lehet megdönthető, a fikció nem ", "answer_b": "a fikció megdönthető, a vélelem nem", "answer_c": "a vélelem mindig megdönthető", "answer_d": "a fikció mindig megdönthető", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "44", "question": "Melyik NEM magánjogi jogforrás?", "answer_a": "a szokás", "answer_b": "az erkölcs", "answer_c": " a tudomány ", "answer_d": "az Alaptörvény", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "45", "question": "Mi a polgári jog", "answer_a": "a polgári jog az „önzés bibliája”", "answer_b": "a polgári jog NEM az „önzés bibliája” (!)", "answer_c": "a polgári jog a polgárjogok (!) egyike, ti. abból kiszakadt jogág", "answer_d": "Nem értek egyet a kérdésfeltevéssel!", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "46", "question": "Melyik NEM a Ptk. I. könyvében szereplő polgári jogi alapelv?", "answer_a": "jóhiszeműség", "answer_b": "tisztesség", "answer_c": " utaló magatartás ", "answer_d": "elvárható magatartás", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "47", "question": "Milyen jogokat biztosít a magánjog?", "answer_a": "a közhatalom jogait", "answer_b": " a személyeket megillető alanyi jogokat ", "answer_c": "állampolgári jogokat", "answer_d": "az emberi jogokat", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "48", "question": "Melyik NEM magánjogi jogforrás?", "answer_a": "a szokás", "answer_b": "az erkölcs", "answer_c": " a tudomány ", "answer_d": "az Alaptörvény", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "49", "question": "Ha a joggal való visszaélés jogszabály által megkívánt nyilatkozat megtagadásában áll, milyen feltétellel pótolhatja a bíróság ítéletével a nyilatkozatot?", "answer_a": "joggal való visszaélés esetén minden további feltétel nélkül", "answer_b": "ha a nyilatkozat megtagadóját felróhatóság terheli", "answer_c": " ha a nyilatkozat megtagadása egyben nyomós közérdeket vagy különös méltánylást ", "answer_d": "nem  pótolhatja,  mert  ez  igazolhatatlan  beavatkozást  jelentene  a  felek magánautonómiájába", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "50", "question": "Melyik NEM a Ptk. I. könyvében szereplő polgári jogi alapelv?", "answer_a": "jóhiszeműség", "answer_b": "tisztesség", "answer_c": " utaló magatartás ", "answer_d": "elvárható magatartás", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "51", "question": "Milyen jogokat biztosít a magánjog?", "answer_a": "a közhatalom jogait", "answer_b": " a személyeket megillető alanyi jogokat ", "answer_c": "állampolgári jogokat", "answer_d": "az emberi jogokat", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "52", "question": "Ki a magzati gyám?", "answer_a": "a méhmagzat érdekeit képviselő gyámi jogkörben eljáró személy ", "answer_b": "kizárólag a magzat vagyonát kezelő személy", "answer_c": "a magzat kiskorú anyjának törvényes képviselője", "answer_d": "a gyermek érdekeit védő, a bíróság által kirendelt személy", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "53", "question": "Milyen érvényes jognyilatkozatot tehet önállóan az alábbiak közül a cselekvőképtelen kiskorú?", "answer_a": "végrendelkezhet, mert ez egy személyesen teendő jognyilatkozat", "answer_b": "házasságot köthet, mert ez egy személyesen teendő jognyilatkozat", "answer_c": "rendelkezhet munkával szerzett keresménye 50%-ával", "answer_d": " csekély jelentőségű, ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "55", "question": "Létrehozható-e alapítvány elsődlegesen gazdasági célra?", "answer_a": "igen, ha az alapítvány közhasznú", "answer_b": "igen, ha az a cél közcélnak minősül", "answer_c": "igen, a törvényben taxatíve meghatározott esetekben", "answer_d": " nem ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "56", "question": "Folytathat-e gazdasági tevékenységet az egyesület?", "answer_a": "nem, ezt törvény tiltja", "answer_b": " igen, de nyereségét az egyesület céljaira kell fordítania ", "answer_c": "igen, de nyereségét az egyesület tagjaik között maradéktalanul fel kell osztania", "answer_d": "csak ha a bíróság engedélyezi számára", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "57", "question": "Mit jelent a hangfelvétel védelméhez való személyhez fűződő jog?", "answer_a": "a személy hangfelvételét nem szabad nyilvánosságra hozni semmilyen körülmények között", "answer_b": " a személy hangfelvétele annak engedélye vagy közszereplés kivételével nem hozható ", "answer_c": "a személy hangfelvételét csak nevével ellátva lehet nyilvánosságra hozni", "answer_d": "a személy hangfelvételét nem szabad más neve alatt nyilvánosságra hozni", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "58", "question": "Mi a halál vélelmezett időpontja holttá nyilvánítás esetén, ha a körülmények mérlegelése alapján az nem állapítható meg?", "answer_a": "az eltűnést követő 15. nap", "answer_b": "az eltűnést követő nap", "answer_c": "az eltűnést követő hónap első napja", "answer_d": " az eltűnést követő hónap 15. napja ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "59", "question": "Megilleti-e a cselekvőképesség a jogi személyeket?", "answer_a": "igen", "answer_b": "igen, de csak a jogi személyiséggel felruházott szervezeteket", "answer_c": "igen, de csak a jogi személyiséggel felruházott szervezeteket és a konstitutív hatályú nyilvántartásba vételt követően", "answer_d": "nem ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "60", "question": "Hogyan ajándékozhat a korlátozottan cselekvőképes kiskorú?", "answer_a": "csak a gyámhatóság jóváhagyásával, és így is kizárólag a szokásos mértékig", "answer_b": "a gyámhatóság jóváhagyása nélkül, de csak a szokásos mértékig ", "answer_c": "a gyámhatóság jóváhagyása nélkül, korlátlanul", "answer_d": "a gyámhatóság jóváhagyásával, korlátlanul", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "61", "question": "Meghatározhatja-e a Ptk. szerint a gondnokság alá helyezett, hogy ki legyen a gondnoka?", "answer_a": "igen, közokiratban vagy teljes bizonyító erejű magánokiratban bármikor kijelölheti", "answer_b": "igen, még cselekvőképes állapotában, közokiratban kijelölheti ", "answer_c": "nem, az ilyen tartalmú jognyilatkozat semmis", "answer_d": "igen, házastársát, szüleit, vagy más hozzátartozóját bármilyen formában kijelölheti", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "62", "question": "Mikor és hol kell megjelennie a folyóiratban a sajtó-helyreigazításnak, ha a sajtószerv kész azt megjelentetni?", "answer_a": "az erre irányuló igény kézhezvételét követő 15 napon belül a következő számban", "answer_b": "az erre irányuló igény kézhezvételét követő 8 napon belül a következő számban ", "answer_c": "az erre irányuló igény kézhezvételét követő 5 napon belül a következő számban", "answer_d": "az erre irányuló igény kézhezvételét követő első számban", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "63", "question": "A személyhez fűződő jogok megsértésének alábbi szankciói közül melyiknek feltétele a jogsértő magatartás felróhatósága?", "answer_a": "jogsértés abbahagyása", "answer_b": "elégtétel adása", "answer_c": "sérelemdíj ", "answer_d": "jogsértés tényének bírósági megállapítása", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "64", "question": "Mit jelent az, hogy valaki cselekvőképes?", "answer_a": "jogok és kötelességek alanya lehet", "answer_b": "képviselőként járhat el más érdekében", "answer_c": "maga köthet szerződést vagy tehet jognyilatkozatot ", "answer_d": "ingatlanon tulajdonjogot szerezhet", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "65", "question": "Mi jellemzi főszabályként a kiskorú korlátozottan cselekvőképesek jognyilatkozatait?", "answer_a": "érvényesek egyéb jogi aktus nélkül is", "answer_b": "érvénytelenek, helyettük gondnokuk tesz jognyilatkozatot", "answer_c": "érvénytelenek, helyettük törvényes képviselőjük tesz jognyilatkozatot", "answer_d": "érvényességükhöz a törvényes képviselő hozzájárulása szükséges ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "66", "question": "Hogyan mondhat le a kiskorú jogáról ellenérték nélkül?", "answer_a": "csak közokiratban", "answer_b": "csak a törvényes képviselője hozzájárulásával", "answer_c": "csak a gyámhatóság jóváhagyásával", "answer_d": "sehogy, ez a jognyilatkozat nem tehető meg érvényesen ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "67", "question": "Főszabályként az alábbi jognyilatkozatok közül melyiket teheti meg érvényesen önállóan a korlátozottan cselekvőképes nagykorú?", "answer_a": "rendelkezhet jövedelme bíróság által meghatározott hányadával ", "answer_b": "rendelkezhet jövedelme egészével", "answer_c": "visszautasíthatja az életmentő orvosi ellátást/kezelést", "answer_d": "lemondhat örökségéről", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "68", "question": "Ki határoz a támogató kirendeléséről a támogatott döntéshozatalról szóló 2013.évi CLV.tv. alapján?", "answer_a": "a bíróság", "answer_b": "a gyámhatóság ", "answer_c": "a gondnok", "answer_d": "a támogatott személy maga", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "69", "question": "Mi az egyesület?", "answer_a": "azonos közhasznú célokra gyülekező emberek csoportja, amely nem jogi személy", "answer_b": " alapszabályában meghatározott célra létrehozott, nyilvántartott tagsággal rendelkező ", "answer_c": "önkormányzattal rendelkező, alapszabályában meghatározott célra létrehozott nem jogi személy szervezet", "answer_d": "önkormányzattal rendelkező, jogszabályban meghatározott célra létrehozott és a Kúria által nyilvántartott jogi személy szervezet", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "70", "question": "Ki és hogyan módosíthatja az alapítvány alapító okiratát?", "answer_a": "az alapítvány tagjai, szótöbbséggel", "answer_b": "taxatíve meghatározott esetekben hivatalból a bíróság", "answer_c": " az alapító, a nyilvántartásba vétel szabályainak megfelelő alkalmazásával ", "answer_d": "senki, az alapítvány alapító okiratát nem lehet módosítani", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "71", "question": "Melyek a személyiségi jogok?", "answer_a": "a jogi személyek törvényben taxatíve felsorolt jogai", "answer_b": "a személyeket megillető jogok ", "answer_c": "az Alaptörvényben ezen a címen taxatíve felsorolt jogok", "answer_d": "a Ptk.-ban ezen a címen taxatíve felsorolt jogok", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "72", "question": "Mit jelent a hangfelvétel védelméhez való személyiségi jog?", "answer_a": "a személy hangfelvételét nem szabad nyilvánosságra hozni semmilyen körülmények között", "answer_b": "a személy hangfelvétele annak engedélye vagy közszereplés kivételével nem hozható ", "answer_c": "a személy hangfelvételét csak nevével ellátva lehet nyilvánosságra hozni", "answer_d": "a személy hangfelvételét nem szabad más nevével nyilvánosságra hozni", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "73", "question": "A vallásgyakorlás milyen szervezeti formáját/kereteit NEM ismeri a lelkiismereti és vallásszabadság jogáról, ill. az egyházak jogalanyiságáról szóló 2011.évi CCVI.tv.?", "answer_a": "bevett egyház", "answer_b": "történelmi egyház ", "answer_c": "nyilvántartásba vett egyház", "answer_d": "vallási egyesület", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "74", "question": "Az alábbiak közül melyik házassági akadály fennállta esetén veszti el a személy a házassággal egyébként megszerzett nagykorúságot?", "answer_a": "a vérrokonság esetén", "answer_b": "fennálló érvényes házasság esetén", "answer_c": "cselekvőképesség hiánya esetén ", "answer_d": "örökbefogadás esetén", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "75", "question": "Mikor köteles a (nem közeli hozzátartozó) gondnok a vagyonkezelésről a gyámhatóságnak – főszabály szerint – számot adni?", "answer_a": "csak a gondnokság alá helyezett kérésére", "answer_b": "csak a gyámhatóság felhívására", "answer_c": "évente ", "answer_d": "félévente", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "76", "question": "Miről kell feltétlenül rendelkezni egy egyesület alapszabályában?", "answer_a": " az egyesület nevéről, székhelyéről, céljáról, fő gazdasági tevékenységéről ", "answer_b": "az egyesület nevéről, székhelyéről, céljáról, szervezetéről", "answer_c": "az egyesület nevéről, székhelyéről, gazdasági tevékenységéről", "answer_d": "az egyesület nevéről, nyilvántartási számáról, székhelyéről, céljáról", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "77", "question": "Mi az üzleti titok fogalma?", "answer_a": "Minden olyan tény/adat/összeállítás, aminek nyilvánosságra kerülése az érintett gazdasági érdekét veszélyeztetné és amelyek titokban tartása érdekében a jogosult a szükséges intézkedéseket megtette.", "answer_b": "Olyan gazdasági tevékenységhez kapcsolódó, titkos tény/adat/összeállítás, amelyek ", "answer_c": "Olyan gazdasági tevékenységhez kapcsolódó adat, aminek nyilvánosságra kerülése az érintett gazdasági érdekét veszélyeztetné és amelyek titokban tartása érdekében a jogosult a szükséges intézkedéseket megtette.", "answer_d": "Olyan gazdasági tevékenységhez kapcsolódó tény, aminek nyilvánosságra kerülése az érintett gazdasági érdekét veszélyeztetné.", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "78", "question": "Melyik NEM a személyiségvédelem objektív eszköze (a személyiségi jogi jogsértés objektív alapú szankciója)?", "answer_a": "az elégtételadásra kötelezés", "answer_b": "a kártérítésre kötelezés ", "answer_c": "a jogsértés tényének megállapítása", "answer_d": "a jogsértés abbahagyására kötelezés", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "79", "question": "Milyen feltételek mellett korlátozottan cselekvőképes a kiskorú?", "answer_a": "csak ha 14. életévét betöltötte, nem cselekvőképtelen, és nem házas ", "answer_b": "csak ha 14. életévét betöltötte és nem cselekvőképes", "answer_c": "csak ha 18. életévét betöltötte és nem cselekvőképes", "answer_d": "csak ha 18. életévét betöltötte, nem cselekvőképtelen, és nem házas", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "80", "question": "Mire van szükség a jogi személy bankszámlájával való rendelkezéshez?", "answer_a": " két képviseleti joggal rendelkező személy aláírására ", "answer_b": "képviselője aláírására", "answer_c": "alapítója aláírására", "answer_d": "legfőbb tisztségviselőjének engedélyére", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "81", "question": "Az alábbiak közül milyen névválasztási jog NEM illeti meg a feleséget?", "answer_a": "saját teljes nevének megtartása a házasságkötés után is", "answer_b": "házasságkötéskor férje teljes nevének felvétele -né toldattal és a saját teljes neve megtartása", "answer_c": "a házasság megszűnése után férjezett neve további használata", "answer_d": " házasságkötéskor férje családnevének felvétele azzal a kikötéssel, hogy közös ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "82", "question": "Kérheti-e a már kinyomtatott könyvek megsemmisítését az, akinek nevét engedélye nélkül azokon felhasználták?", "answer_a": "nem, csak elégtételt kérhet ezért a jogsértésért", "answer_b": "nem, csak a szerzői jogdíj rá eső részét kérheti ezért a jogsértésért", "answer_c": "igen, ezt a Ptk. lehetővé teszi ", "answer_d": "nem, ehelyett kártérítést kérhet ezért a jogsértésért", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "83", "question": "Ki és milyen alapon állapítja meg a halál tényét eltűnt személy esetén?", "answer_a": "a közjegyző, az eltűnés körülményei alapján", "answer_b": "a jegyző, a törvényben meghatározott vélelem alapján", "answer_c": "a bíróság, a körülmények mérlegelése alapján ", "answer_d": "az illetékes rendőrség, a törvényben meghatározott vélelem alapján", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "84", "question": "Mikor cselekvőképtelen az alábbiak közül a nagykorú?", "answer_a": "ha elmegyógyintézetben kezelés alatt áll", "answer_b": "ha szerzetesi fogadalmat tett", "answer_c": "ha belátási képessége teljes mértékben hiányzik ", "answer_d": "ha belátási képessége visszatérően erősen csökkent", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "85", "question": "Ki a cselekvőképes?", "answer_a": "akinek cselekvőképességét a Ptk. vagy a bíróság nem korlátozza vagy nem zárja ki ", "answer_b": "aki a Ptk.-ban taxatíve meghatározott követelményeknek eleget tesz", "answer_c": "akinek szerzőképessége van", "answer_d": "aki más törvényes képviselője lehet", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "86", "question": "Rendelkezhet-e jövedelmével a korlátozottan cselekvőképes kiskorú személy?", "answer_a": "igen, annak 50%-a erejéig", "answer_b": "nem, azt a gondnoka fekteti be az ő érdekeit figyelembe véve", "answer_c": "igen, korlátozás nélkül ", "answer_d": "igen, a törvényes képviselő hozzájárulásával", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "87", "question": "Mit jelent a relatív semmisség a cselekvőképesség körében?", "answer_a": "a semmisségre csak a korlátozottan cselekvőképes vagy cselekvőképtelen érdekében ", "answer_b": "a semmisségre csak jóhiszemű 3. személy hivatkozhat", "answer_c": "a semmisség csak arra a jogügyletre áll fenn, amelyben a cselekvőképességet illetően megtévesztés történt", "answer_d": "a semmisség csak a rosszhiszemű 3. személlyel szemben áll fenn", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "88", "question": "Mikor helyezheti a bíróság a nagykorút cselekvőképességet teljesen korlátozó gondnokság alá?", "answer_a": "ha belátási képessége tartósan és teljeskörűen hiányzik ", "answer_b": "ha belátási képessége tartósan vagy időszakonként visszatérően nagymértékben csökkent", "answer_c": "ha belátási képessége tartósan korlátozott", "answer_d": "ha akaratnyilvánításra képtelen állapotban van", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "89", "question": "Kinek a jognyilatkozata lesz érvényes a támogatott döntéshozatalról szóló 2013.évi CLV.tv. alapján, ha a támogató és a támogatott álláspontja ellentétes egymással?", "answer_a": "a támogató nyilatkozata", "answer_b": "a támogatott nyilatkozata", "answer_c": "az ellentétes jognyilatkozatok érbényességéről a gyámhatóság dönt ", "answer_d": "az ellentétes jognyilatkozatok érbényességéről a bíróság dönt", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "90", "question": "Hogyan jön létre az egyesület?", "answer_a": "az alapító okirat aláírásával", "answer_b": "az alapító okirat ügyvéd általi ellenjegyzésével", "answer_c": "az alapító okirat bírósági letétbe helyezésével", "answer_d": " a bírósági nyilvántartásba vétellel ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "91", "question": "Kitől származik a magánjog meghatározásaként híressé vált következő idézet:", "answer_a": "", "answer_b": "", "answer_c": "", "answer_d": "", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "92", "question": "Mikor szűnik meg az alapítvány?", "answer_a": "ha az alapítvány egyesületté alakul át", "answer_b": " ha az alapítvány három éven át nem folytatja tevékenységét ", "answer_c": "ha az alapítói jogokat gyakorló személy meghal", "answer_d": "ha az alapítói jogokat gyakorló személy erről a kuratóriumot értesíti", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "93", "question": "Kit illetnek meg a személyhez fűződő jogok?", "answer_a": "minden személyt, a jogi személyt is, ha a jog jellegénél fogva nem csak természetes ", "answer_b": "csak a természetes személyeket", "answer_c": "a jogi személyeket is megilletik a törvényben számukra taxatíve felsorolt személyhez fűződő jogok", "answer_d": "csak a jogi személyeket", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "94", "question": "Megilletheti-e a névvédelem joga a jogi személyt?", "answer_a": "nem, a névvédelem joga természeténél fogva csak a természetes személyt illetheti meg", "answer_b": "igen, de csak más, hasonló működési körű, azonos területen működő jogi személlyel", "answer_c": "nem, a névvédelem joga törvényi rendelkezésnél fogva csak a természetes személyt illetheti meg", "answer_d": "igen, minden jogalannyal szemben", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "95", "question": "Melyik vallási közösség NEM rendelkezik jogi személyiséggel a lelkiismereti és vallásszabadság jogáról, ill. az egyházak jogalanyiságáról szóló 2011.évi CCVI.tv. alapján?", "answer_a": "bevett egyház", "answer_b": "történelmi egyház ", "answer_c": "nyilvántartásba vett egyház", "answer_d": "vallási egyesület", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "96", "question": "Mikor ítélhet meg a bíróság közérdekű célra fordítható bírságot személyhez fűződő jog megsértésekor?", "answer_a": "nincs erre lehetősége ", "answer_b": "ha a sérelmet szenvedett fél kifejezetten ezt kérte", "answer_c": "ha a kártérítés címén megítélhető összeg nem áll arányban a felróható magatartás súlyosságával", "answer_d": "ha a jogsértés nem volt felróható, vagy a jogsértéssel érintett személy is közrehatott a jogsértésben", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "97", "question": "A halál megállapításának mely feltételét pótolja/váltja ki a halál tényének bírói megállapítására irányuló eljárásban hozott bírósági határozat?", "answer_a": "az eltűnéstől számított 5 év várakozási időt", "answer_b": "a holttest meglétét", "answer_c": "a halotti anyakönyvi kivonat meglétét ", "answer_d": "az eltűnt személy temetési szertartásának megrendezését", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "98", "question": "Aki cselekvőképességét illetően a másik felet megtéveszti, ezért…", "answer_a": "büntetőjogi felelősségre vonható", "answer_b": "felelősséggel tartozik, és felelőssége alapján a szerződés teljesítésére is kötelezhető", "answer_c": "felelősséggel tartozik, és rosszhiszeműség esetén kártérítésre köteles", "answer_d": "köteles a szerződés érvényességéhez szükséges engedélyek beszerzésére", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "99", "question": "Milyen esetben lehet cselekvőképtelen az a nagykorú, aki olyan állapotban van, hogy belátási képessége tartósan vagy a jognyilatkozatkor átmenetileg teljesen hiányzik?", "answer_a": "csak ha a gyámhatóság kezdeményezi a gondnokság alá helyezését", "answer_b": "semmilyen esetben, ugyanis korlátozottan cselekvőképes lehet csak ", "answer_c": "csak jogerős bírósági határozat meghozatala esetén", "answer_d": "ipso iure, az állapota folytán", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "100", "question": "Mikor jön létre a korlátolt felelősségű társaság?", "answer_a": "a társasági szerződés aláírásával", "answer_b": "a társasági szerződés ügyvéd általi ellenjegyzésével", "answer_c": "a társasági szerződés bírósági letétbe helyezésével", "answer_d": " a cégjegyzékbe való bejegyzéssel, annak napján ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "101", "question": "Mikor  szabad  az  eltűnt  személyről  készült  képmást  vagy  hangfelvételt nyilvánosságra hozni?", "answer_a": "semmilyen körülmények között nem szabad, mert nem tudja megadni rá az engedélyt", "answer_b": "nyomós közérdekből, vagy ha a képviselője ehhez az engedélyét adta", "answer_c": "hatósági engedéllyel, nyomós közérdekből vagy méltánylást érdemlő magánérdekből ", "answer_d": "bármikor nyomós közérdekből, vagy méltánylást érdemlő magánérdekből", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "102", "question": "Milyen alábbi esetben jogosult a személyhez fűződő jogok érvényesítésére az ügyész?", "answer_a": "a korlátozottan cselekvőképes személy jogainak védelmében", "answer_b": "a cselekvőképtelen személy jogainak védelmében", "answer_c": "ha a cselekvőképtelen személy jogait a törvényes képviselője sértette meg", "answer_d": "ha az elhunyt személy jó hírnévhez való jogának megsértése közérdekbe ütközik ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "103", "question": "Ha a holtnak nyilvánított előkerül, a holttá nyilvánító határozat…", "answer_a": "hatályos és érvényes", "answer_b": "hatályos és érvénytelen", "answer_c": "érvényes és hatálytalan ", "answer_d": "érvénytelen és hatálytalan", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "104", "question": "Lehet-e 14. életévét betöltött kiskorú cselekvőképtelen?", "answer_a": "nem, mert már korlátozottan cselekvőképes", "answer_b": "nem, mert már cselekvőképes", "answer_c": "igen, ha ilyen hatályú gondnokság alá helyezik, vagy enélkül is, ha a belátási képessége ", "answer_d": "igen, ha belátási képessége tartósan, vagy időszakonként visszatérően nagymértékben csökken", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "105", "question": "Milyen alapon járhat el a gondnok a korlátozottan cselekvőképes nagykorú nevében az alábbiak közül?", "answer_a": "bírósági határozat alapján", "answer_b": "a gondnokolt által közokiratban kiállított meghatalmazás alapján ", "answer_c": "csak kivételesen teheti meg, általában a gondnokolt önállóan jár el", "answer_d": "a gondnokolt által egyszerű okiratban kiállított meghatalmazás alapján", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "106", "question": "Ki rendeli ki az eseti gondnokot?", "answer_a": "a gyámhatóság ", "answer_b": "az állandó gondnok", "answer_c": "a bíróság", "answer_d": "a gyám", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "107", "question": "Mit kell meghatározni főszabály szerint a jogi személyt létrehozó okiratban, jogszabályban illetve határozatban?", "answer_a": " a jogi személy nevét, székhelyét, tevékenységét, tagjainknak nevét, képviselője nevét ", "answer_b": "a jogi személy nevét, székhelyét, nyilvántartási számát, tagjainak számát", "answer_c": "a jogi személy nevét, tevékenységét, székhelyét, képviselője nevét", "answer_d": "a jogi személy nevét, székhelyét, szervezeti egységeinek nevét, létrehozatala célját", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "108", "question": "Melyek a jogi személyiségű gazdasági társaságok?", "answer_a": " minden gazdasági társaság jogi személy ", "answer_b": "csak az állam által alapítottak", "answer_c": "a korlátolt felelősségű társaság, a betéti társaság és a részvénytársaság", "answer_d": "a korlátolt felelősségű társaság, a közös vállalat és a részvénytársaság", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "109", "question": "Lehet-e akadálya, hogy valaki tudományos vagy művészi tevékenységet a saját nevén folytasson?", "answer_a": "nem, a névviseléshez való jog ezt minden körülmények között lehetővé teszi", "answer_b": "igen, ha más, hasonló területen már korábban tevékenykedő, vele azonos nevű személy ", "answer_c": "igen, a Ptk. ezt a törvény erejénél fogva tiltja", "answer_d": "nem, hacsak nem történelmi névről van szó", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "110", "question": "Jogalanynak minősül-e a méhmagzat az Alkotmánybíróság ún. „második abortusz döntése” alapján?", "answer_a": "igen, minden esetben", "answer_b": "igen, ha élve születik, akkor születésétől kezdődően", "answer_c": "igen, de csak vagyoni jellegű jogviszonyokban", "answer_d": "nem ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "111", "question": "Mi a feltétele az alábbiak közül az eltűnt személy holttá nyilvánításának?", "answer_a": "a halál ténye kétségen kívüli bizonyítást nyerjen", "answer_b": "legalább 5 éven át ne legyen ismeretes az eltűnt személy életben létére utaló adat ", "answer_c": "az érintett személy veszélyhelyzetben tűnjön el", "answer_d": "legalább 10 éven át ne legyen ismeretes az eltűnt személy életben létére utaló adat", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "112", "question": "Főszabályként az alábbi jognyilatkozatok közül melyiket teheti meg érvényesen és önállóan a korlátozottan cselekvőképes nagykorú?", "answer_a": "rendelkezhet jövedelme 50%-ával ", "answer_b": "rendelkezhet jövedelme egészével", "answer_c": "rendelkezhet ingatlanával", "answer_d": "lemondhat örökségéről", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "113", "question": "Ki hozhat létre alapítványt?", "answer_a": "csak az állam", "answer_b": "csak természetes személyek", "answer_c": " természetes személy és jogi személy ", "answer_d": "csak az állam és a természetes személyek", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "114", "question": "Mi korlátozhatja a cselekvőképességet?", "answer_a": "az Alaptörvény", "answer_b": "bármely törvény", "answer_c": "két egybehangzó jognyilatkozat", "answer_d": "a Ptk. ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "115", "question": "Visszautasíthatja-e a törvényes képviselő a korlátozottan cselekvőképes kiskorúnak adott vagy ígért, teherrel nem járó ajándékot?", "answer_a": "igen, de csak a kiskorúval egyetértésben", "answer_b": "igen, de csak a gyámhatóság engedélyével ", "answer_c": "igen, ha a gyámhatóság kifejezetten nem tiltakozik ez ellen", "answer_d": "nem, azt a kiskorú saját jognyilatkozatával fogadja el", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "116", "question": "Nagykorú  személy  cselekvőképessége  jövőbeli  korlátozására  vonatkozó jognyilatkozata…", "answer_a": "semmis", "answer_b": "csak bíróság előtt tehető érvényesen", "answer_c": "közokiratban, ügyvéd által ellenjegyzett magánokiratban, vagy a gyámhatóság előtt ", "answer_d": "relatíve semmis", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "117", "question": "Az alábbi jognyilatkozatok közül melyik érvényességéhez szükséges a gyámhatóság hozzájárulása?", "answer_a": "a cselekvőképtelen nagykorú ingatlanának átruházására irányuló jognyilatkozat ", "answer_b": "a cselekvőképességében teljesen korlátozott nagykorú jövedelmével való rendelkezés", "answer_c": "a cselekvőképessgében részlegesen korlátozott nagykorú jövedelmével való rendelkezés", "answer_d": "a korlátozottan cselekvőképes kiskorú jövedelmével való rendelkezés", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "118", "question": "Ki és milyen időközönként vizsgálja felül a támogató kirendelését a támogatott döntéshozatalról szóló 2013.évi CLV.tv. alapján?", "answer_a": "a gyámhatóság évente", "answer_b": "a gyámhatóság ötévente ", "answer_c": "a bíróság 5 évente", "answer_d": "csak a gondnokrendelés felülvizsgálatáról rendelkezik a jog, de a támogató kirendeléséről nem", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "119", "question": "Lehet-e jogi személy egyesület tagja?", "answer_a": "nem, ezt a Ptk. is kimondja", "answer_b": "igen, de csak másik egyesület", "answer_c": "igen, de csak másik egyesület vagy alapítvány", "answer_d": " igen, korlátozás nélkül ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "120", "question": "Mi hozza létre az alapítványt?", "answer_a": "az alapító okirat aláírása (ex nunc hatállyal)", "answer_b": "az alapító okirat aláírása (ex tunc hatállyal)", "answer_c": "az alapító okirat bírósági letétbe helyezése", "answer_d": " a bírósági nyilvántartásba vétel ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "121", "question": "A személyiségi jogokat korlátozhatja-e szerződés vagy egyoldalú jognyilatkozat?", "answer_a": "nem, az ilyen jognyilatkozat semmis", "answer_b": "igen, de csak közokiratba foglalva", "answer_c": "igen, a jogosult/érinett társadalmi érdeket nem sértő beleegyezése/hozzájárulása esetén ", "answer_d": "nem, csak törvényben lehet ezeket korlátozni", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "122", "question": "Megilleti-e a jogi személyt a magánlakáshoz való jog polgári jogi védelme?", "answer_a": "nem, ez a jog természeténél fogva csak a természetes személyt illetheti meg", "answer_b": "nem, a törvény kizárja a jogi személy részére a magánlakáshoz való jogot", "answer_c": "igen, a Ptk. alapján a védelem a jogi személy céljaira szolgáló helyiségekre is áll", "answer_d": "igen, az Üzleti titokról szóló tv. alapján a védelem a jogi személy céljaira szolgáló helyiségekre is áll", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "123", "question": "Melyik szervezet látja ez az állam képviseltében a vallási közösségek felügyeletét a lelkiismereti és vallásszabadság jogáról, ill. az egyházak jogalanyiságáról szóló 2011.évi CCVI.tv. alapján?", "answer_a": "Egyházügyi Hivatal", "answer_b": "Alkotmánybíróság", "answer_c": "Fővárosi Törvényszék", "answer_d": "az állam nem működtethet ilyen szervezetet ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "124", "question": "Milyen polgári jogi igénye lehet annak, akiről a sajtó valótlan hírt közöl, híresztelt, valós tényt hamis színben tüntet fel?", "answer_a": "helyreigazítási kérelemmel léphet fel, ami más igényeket kizár", "answer_b": "a sajtóorgánum betiltását követelheti", "answer_c": "a törvényben biztosított egyéb igényein kívül helyreigazítást követelhet ", "answer_d": "más sajtóorgánumban elmondhatja a saját véleményét", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "125", "question": "Mire vonatkozik az üzleti titok polgári jogi védelme?", "answer_a": "kizárólag a megszerzett titok engedély nélküli nyilvánosságra hozatalára", "answer_b": "a megszerzett titokkal való bármilyen visszaélésre ", "answer_c": "csak a megszerzett titokkal való nyilvánosság előtti visszaélésre", "answer_d": "csak a megszerzett titoknak a sajtóhoz való eljuttatására", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "126", "question": "Mit határoz meg a Ptk. a cselekvőképesség feltételeként?", "answer_a": "szerzőképességet", "answer_b": "belátási képességet ", "answer_c": "vétőképességet", "answer_d": "akarati képességet", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "128", "question": "Mi az alapítvány?", "answer_a": "alapszabályában meghatározott célra létrehozott, önkormányzattal és nyilvántartott tagsággal rendelkező szervezet", "answer_b": "alapító okirattal létrehozott jogi személyiségű gazdálkodó szervezet", "answer_c": "önkormányzattal  és  nyilvántartott  tagsággal  rendelkező  szervezet,  amelynek létrehozatalát törvény rendeli el", "answer_d": " tartós közérdekű célra létrehozott jogi személy, hozzá rendelt célvagyonnal ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "129", "question": "Mi történik a személy személyhez fűződő jogaival a halála után?", "answer_a": "megszűnnek, mivel a személy jogképessége megszűnt", "answer_b": "a hozzátartozók és örökösök kegyeleti jogává alakulnak ", "answer_c": "változatlan formában és módon tovább élnek", "answer_d": "csak azok élnek tovább, amelyek védelmében már eljárás indult", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "130", "question": "Mi a fogamzási időszak kezdete a Ptk. vélelme szerint?", "answer_a": "a születéstől visszafelé számított 300. nap ", "answer_b": "a születéstől visszafelé számított 300. és 180. nap közötti időtartam bármely napja", "answer_c": "a születéstől visszafelé számított 300. és 182. nap közötti időtartam bármely napja", "answer_d": "a születéstől visszafelé számított 182. nap", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "131", "question": "Mit jelent az, hogy valaki cselekvőképes?", "answer_a": "jogok és kötelességek alanya lehet", "answer_b": "képviselőként járhat el mindenki más érdekében", "answer_c": "maga köthet szerződést, és tehet jognyilatkozatot ", "answer_d": "ingatlanon tulajdonjogot szerezhet", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "132", "question": "Milyen ügycsoportok tekintetében lehet egy nagykorú személyt cselekvőképességet korlátozó gondnokság alá helyezni?", "answer_a": "csak teljes hatállyal, minden jognyilatkozat tekintetében", "answer_b": "csak a törvényben taxatíve felsorolt ügycsoportok tekintetében", "answer_c": "teljes hatállyal, vagy a törvényben taxatíve felsorolt ügycsoportok tekintetében", "answer_d": "teljes hatállyal, vagy egyes, taxatíve nem szabályozott ügycsoportok tekintetében ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "134", "question": "Ki a cselekvőképes?", "answer_a": "akinek cselekvőképességét a Ptk. nem korlátozza vagy nem zárja ki ", "answer_b": "aki a Ptk.-ban taxatíve meghatározott követelményeknek eleget tesz", "answer_c": "akinek szerzőképessége van", "answer_d": "aki más törvényes képviselője lehet", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "135", "question": "Mikor kell a cselekvőképességet kizáró gondnokság alá helyező határozatot felülvizsgálni?", "answer_a": "minden évben", "answer_b": "legkésőbb a határozat jogerőre emelkedését követő 5 éven belül", "answer_c": "ha a gondnokolt állapota láthatóan megváltozik, egyébként nincs megszabott határidő", "answer_d": "legkésőbb a határozat jogerőre emelkedését követő 3 éven belül", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "136", "question": "Az 1990. évi IV. törvény alapján ki hozhat létre egyházat?", "answer_a": "10 természetes személy", "answer_b": "100 természetes személy ", "answer_c": "100 alapító tag", "answer_d": "1.000 alapító tag", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "137", "question": "Ki a kommentátor iskola legjelesebb képviselője", "answer_a": "Friderikusz Sándor", "answer_b": "Palik László", "answer_c": "Héder Barna", "answer_d": "Balázs", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "138", "question": "Hogyan mondhat le a kiskorú valamely jogáról, ellenérték nélkül?", "answer_a": "csak közokiratban", "answer_b": "csak a törvényes képviselője beleegyezésével vagy jóváhagyásával", "answer_c": "csak a gyámhatóság jóváhagyásával", "answer_d": "sehogy, ez a jognyilatkozat nem tehető meg érvényesen ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "139", "question": "Az alábbi jognyilatkozatok közül melyik érvényességéhez szükséges a gyámhatóság hozzájárulása?", "answer_a": "a cselekvőképtelen nagykorú ingatlanának átruházására irányuló jognyilatkozat ", "answer_b": "a cselekvőképtelen nagykorú fizetésével való rendelkezés", "answer_c": "a korlátozottan cselekvőképes nagykorú fizetésével való rendelkezés", "answer_d": "a korlátozottan cselekvőképes kiskorú fizetésével való rendelkezés", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "140", "question": "Mikor jön létre a részvénytársaság?", "answer_a": "az alapító okirat aláírásával", "answer_b": "az alapító okirat ügyvéd általi ellenjegyzésével", "answer_c": "az alapító okirat bírósági letétbe helyezésével", "answer_d": " a cégjegyzékbe való bejegyzéssel, annak napján ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "141", "question": "Ki veszi nyilvántartásba az alapítványt?", "answer_a": " a székhelye szerinti törvényszék ", "answer_b": "az OBH", "answer_c": "a Fővárosi Törvényszék, az alapítvány székhelyére tekintet nélkül", "answer_d": "a Kúria", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "142", "question": "Hogyan hat a házassággal megszerzett nagykorúságra a házasság érvénytelensége?", "answer_a": "sehogy, a személy nagykorú marad", "answer_b": "a személy ismét kiskorú lesz", "answer_c": "a személy a törvényben meghatározott érvénytelenségi esetekben marad csak nagykorú", "answer_d": "a személy a törvényben meghatározott érvénytelenségi esetekben ismét kiskorú lesz ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "143", "question": "Ki mondhat le és hogyan a kiskorút megillető tartásról?", "answer_a": "senki, kiskorút megillető tartásról érvényesen nem lehet lemondani", "answer_b": "a törvényes képviselője, a gyámhatóság hozzájárulásával ", "answer_c": "a törvényes képviselője, a kiskorú egyetértésével", "answer_d": "a kiskorú maga, mert ez egy személyesen teendő jognyilatkozat", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "144", "question": "Mikor kell a cselekvőképességet részlegesen korlátozó gondnokság alá helyező határozatot felülvizsgálni?", "answer_a": "minden évben", "answer_b": "legkésőbb a határozat jogerőre emelkedését követő 5 éven belü", "answer_c": "ha a gondnokolt állapota változik, amúgy nincs megszabott határidő", "answer_d": "legkésőbb a határozat jogerőre emelkedését követő 3 éven belül", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "145", "question": "Milyen esetben lehet cselekvőképtelen az a nagykorú, aki olyan állapotban van, hogy belátási képessége átmenetileg teljesen hiányzik?", "answer_a": "ha gyámhatóság kezdeményezi a gondnokság alá helyezését", "answer_b": "semmilyen esetben, ugyanis a fokozatosság alapján ilyenkor csak korlátozottan cselekvőképes lehet", "answer_c": "ha bíróság azt jogerős határozatában kimondja", "answer_d": "ipso iure, az állapota folytán ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "146", "question": "Ki rendeli ki a hivatalos támogatót a támogatott döntéshozatalról szóló 2013.évi CLV.tv. alapján?", "answer_a": "a gyámhatóság ", "answer_b": "a bíróság", "answer_c": "az ügyészség", "answer_d": "csak a hivatalos gondnok kirendeléséről rendelkezik a jog, de hivatalos támogató kirendeléséről nem", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "147", "question": "Mi az alapítvány?", "answer_a": "alapszabállyal létrehozott jogi személy", "answer_b": "alapszabállyal létrehozott jogi személyiségű gazdálkodó szervezet", "answer_c": "önkormányzattal  és  nyilvántartott  tagsággal  rendelkező  szervezet,  amelynek létrehozatalát törvény rendeli el", "answer_d": " tartós célra létrehozott jogi személy, hozzá rendelt célvagyonnal ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "148", "question": "Ki felel az egyesület tartozásaiért?", "answer_a": "az egyesület a vagyonával, a tagoknak csak mögöttes felelőssége van a vagyonukkal", "answer_b": " az egyesület a vagyonával, a tagok nem felelnek a vagyonukkal ", "answer_c": "az tagok vagyonukkal felelnek", "answer_d": "az egyesület a vagyonával, mögöttesen a vezető tisztségviselők felelnek teljes vagyonukkal", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "149", "question": "Mit jelent a Ptk. szerint különösen a jó hírnév törvényi védelme?", "answer_a": "másról nem szabad valótlan, sértő tényt állítani, híresztelni, valós tényt hamis színben", "answer_b": "nem szabad más nevét jogtalanul használni, vagy jogtalanul máséhoz hasonló nevet használni", "answer_c": "nem szabad másról a sajtó nyilvánossága előtt annak engedélye nélkül nyilatkozni", "answer_d": "nem szabad más nevében valótlan, sértő tényt állítani valakiről, valós tényt hamis színben feltüntetni", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "150", "question": "Kérheti-e a már kinyomtatott könyvek megsemmisítését az, akinek nevét engedélye nélkül azokon felhasználták?", "answer_a": "nem, csak elégtételt kérhet ezért a jogsértésért", "answer_b": "nem, csak a szerzői jogdíj rá eső részét kérheti ezért a jogsértésért", "answer_c": "igen, ezt a Ptk. lehetővé teszi ", "answer_d": "nem, csak kártérítést kérhet ezért a jogsértésért", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "151", "question": "Ki veszi nyilvántartásba a jogi személyiséggel rendelkező vallási közösségeket az állam nevében eljárva a lelkiismereti és vallásszabadság jogáról, ill. az egyházak jogalanyiságáról szóló 2011.évi CCVI.tv. alapján?", "answer_a": "Egyházügyi Hivatal", "answer_b": "Alkotmánybíróság", "answer_c": "Fővárosi Törvényszék ", "answer_d": "az állam nem vezethet ilyen nyilvántartást", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "152", "question": "Mit jelent a névkizárólagosság elve?", "answer_a": "két jogalany nem viselhet ugyanolyan nevet", "answer_b": "két természetes személynek nem lehet egyforma neve", "answer_c": "két hasonló működési körű jogi személy nem viselhet azonos nevet ", "answer_d": "a jogi személy nevének különböznie kell minden természetes személy nevétől", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "153", "question": "A  személyhez  fűződő  jogokat  korlátozhatja-e  szerződés  vagy  egyoldalú jognyilatkozat?", "answer_a": "nem, az ilyen jognyilatkozat semmis", "answer_b": "igen, de csak közokiratba foglalva", "answer_c": "igen, a jogosult társadalmi érdeket nem sértő beleegyezése ", "answer_d": "nem, csak törvényben lehet ezeket korlátozni", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "154", "question": "Visszautasíthatja-e a törvényes képviselő a korlátozottan cselekvőképes kiskorúnak adott vagy ígért, teherrel nem járó ajándékot?", "answer_a": "igen, de csak a kiskorúval egyetértésben", "answer_b": "igen, de csak a gyámhatóság engedélyével ", "answer_c": "igen, ha a gyámhatóság kifejezetten nem tiltakozik ez ellen", "answer_d": "nem, azt a kiskorú saját jognyilatkozatával fogadja el", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "155", "question": "Főszabályként az alábbi jognyilatkozatok közül melyiket teheti meg érvényesen és önállóan a korlátozottan cselekvőképes nagykorú?", "answer_a": "szerződést köthet", "answer_b": "rendelkezhet jövedelme egészével", "answer_c": "házasságot köthet ", "answer_d": "lemondhat örökségéről", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "156", "question": "Kirendelhető-e a Ptk. szerint a gondnokolt részére egyszerre több gondnok?", "answer_a": "nem, mivel az döntésképtelen állapotokhoz vezethetne", "answer_b": "igen, ha ügyeinek intézése külön szakértelmet kíván ", "answer_c": "igen, ha hozzátartozói között több alkalmas személy is van", "answer_d": "igen, ha a gondnokolt érdekében áll ellenkező véleményeket is meghallgatni", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "157", "question": "Mit jelent a relatív semmisség a cselekvőképesség körében?", "answer_a": "a semmisségre csak a korlátozottan cselekvőképes vagy cselekvőképtelen személy ", "answer_b": "a semmisségre csak jóhiszemű 3. személy hivatkozhat", "answer_c": "a semmisség csak arra a jogügyletre áll fenn, amelyben a cselekvőképességet illetően megtévesztés történt", "answer_d": "a semmisség csak a rosszhiszemű 3. személlyel szemben áll fenn", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "158", "question": "Melyik NEM részvényfajta?", "answer_a": "visszaváltható részvény", "answer_b": " osztalékelsőbbségi részvény ", "answer_c": "dolgozói részvény", "answer_d": "törzsrészvény", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "159", "question": "Ügydöntő felügyelőbizottság…", "answer_a": "a munkavállalók részvételével működik", "answer_b": "létrehozatala a nyilvánosan működő részvénytársaságnál kötelező", "answer_c": " a legfőbb szerv vagy az ügyvezetés hatáskörébe tartozó döntéseket hozhat ", "answer_d": "a társaság céljainak elérése szempontjából létfontosságú kérdésben felülbírálhatja az ügyvezetés által meghozott döntést.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "160", "question": "A munkavállalói részvétel azt jelenti, hogy az éves átlagban kétszáz főnél több teljes állású munkavállalót foglalkoztató cégeknél", "answer_a": "kötelező ügydöntő felügyelőbizottság létrehozása", "answer_b": "az igazgatóságba három főt delegálhat az üzemi tanács", "answer_c": "az üzemi tanács megvétózhatja a munkavállalók kirívó érdeksérelmét eredményező döntéseket", "answer_d": " a felügyelőbizottság egyharmada munkavállalói küldöttekből áll ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "161", "question": "Kiskorú személy", "answer_a": "nem lehet betéti társaság kültagja", "answer_b": " nem lehet sem beltag, sem közkereseti társaság tagja ", "answer_c": "beltag lehet, de kft-ben ügyvezetést nem vállalhat", "answer_d": "nem szerezhet üzletrészt kft-ben", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "163", "question": "Melyik megnevezés vonatkozik részvényosztályra?", "answer_a": "ideiglenes részvény", "answer_b": " elővásárlási jogot biztosító részvény ", "answer_c": "dolgozói részvény", "answer_d": "visszaváltható részvény", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "164", "question": "Mi az a felmentvény?", "answer_a": " a legfőbb szervnek a vezető tisztségviselőt a felelősség alól mentesítő határozata ", "answer_b": "a legfőbb szervnek a vezető tisztségviselő tisztségét megszüntető határozata", "answer_c": "a felügyelőbizottság által kiadott igazolás, hogy a felelős társaságirányítási jelentés megfelelt a jogszabályoknak", "answer_d": "a könyvvizsgáló igazolása az éves számviteli beszámoló megfelelőségéről", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "165", "question": "Közkereseti társaság ügyvezetője", "answer_a": "a társasági szerződés felhatalmazása alapján a kültag is lehet", "answer_b": "csak a másik ügyvezetővel együttesen rendelkezhet a társaság bankszámlája felett", "answer_c": "csak a másik ügyvezetővel együttesen jogosult a legfőbb szerv összehívására", "answer_d": " tiltakozhat a másik ügyvezető intézkedése ellen ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "166", "question": "Mit jelent az elsőbbségi jog a kft-re vonatkozó szabályok körében?", "answer_a": "Az üzletrész megszerzésére a többi tag, a társaság vagy a társaság által kijelölt személy másokat megelőzően jogosult.", "answer_b": "Annak kikötése a társasági szerződésben, hogy valamely tag a törzsbetétének arányát meghaladó mértékű szavazattal rendelkezik.", "answer_c": "A kft. tagjai az üzletrész árverés útján történő értékesítése során a kívülállókat megelőzően tehetnek vételi ajánlatot.", "answer_d": " A vagyoni hozzájárulás szolgáltatásával megvalósuló tőkeemelésben minden tag a ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "167", "question": "Melyik NEM pénzügyi szolgáltatás?", "answer_a": "értékpapírszámla vezetése", "answer_b": "elektronikus pénz kibocsátása", "answer_c": "betét gyűjtése", "answer_d": " kezesség és garancia vállalása ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "168", "question": "Melyik kijelentés igaz a fogyasztó és vállalkozás között megkötött szerződésre?", "answer_a": "A vállalkozást a főkötelezettsége teljesítéséért járó ellenszolgáltatáson felül további pénzbeli követelésre jogosító feltétel az ÁSZF aláírásával a szerződés részévé válik.", "answer_b": "A feltűnő értékaránytalanságra alapított megtámadási jogot a felek kizárhatják", "answer_c": " Részbeni érvénytelenség esetén sem dől meg az egész szerződés, ha az az érvénytelen ", "answer_d": "Érvényesen csak írásban jöhet létre", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "169", "question": "Mennyi időn belül évül el fogyasztó és vállalkozás közötti szerződés esetén a fogyasztó kellékszavatossági igénye?", "answer_a": "A megkötés időpontjától számított hat hónap", "answer_b": "A megkötés időpontjától számított két év", "answer_c": "A teljesítés időpontjától számított hat hónap", "answer_d": " A teljesítés időpontjától számított két év ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "170", "question": "Ki képviseli a korlátolt felelősségű társaságot harmadik személlyel szemben és a bíróság előtt?", "answer_a": " az ügyvezető ", "answer_b": "az igazgató", "answer_c": "a vezérigazgató", "answer_d": "az igazgatóság tagjai", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "171", "question": "Az egyesülési jogról szóló törvény alapján ki alapíthat egyesületet?", "answer_a": "legalább 1000 természetes személy", "answer_b": "legalább 100 alapító tag", "answer_c": "legalább 20 természetes személy", "answer_d": " legalább 10 alapító tag", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "172", "question": "Mit kell tartalmaznia a sajtóban megjelenő helyreigazításnak?", "answer_a": "kizárólag a valós tényeket", "answer_b": "utalást arra, hogy a sérelmesnek tartott közléssel érintett személy a közlés ellen tiltakozott", "answer_c": "mely tényállítás valótlan vagy hamis színben feltüntetett, illetve melyek a valós tények ", "answer_d": "a sérelmesnek tartott közléssel érintett személy tiltakozását és véleményét", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "173", "question": "Ki mondhat le és hogyan a kiskorút megillető tartásról?", "answer_a": "senki, a kiskorút megillető tartásról érvényesen nem lehet lemondani", "answer_b": "a törvényes képviselője, a gyámhatóság hozzájárulásával ", "answer_c": "a törvényes képviselője, a kiskorú egyetértésével", "answer_d": "a kiskorú maga, mert ez egy személyesen teendő jognyilatkozat", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "174", "question": "Ki a zárgondnok?", "answer_a": "a fedezetként lefoglalt vagyon kezelője", "answer_b": "a büntetőügyben lefoglalt vagyon kezelője", "answer_c": "a cselekvőképességet érintő gondnokság alatt álló személy vagyonának kezelője", "answer_d": "a cselekvőképességet érintő gondnokság alá helyezési per alá vont személy vagyonához ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "176", "question": "Ki gyakorol törvényességi felügyeletet az egyesületek felett?", "answer_a": "az ügyész", "answer_b": " a bíróság ", "answer_c": "az alapító", "answer_d": "nincs felettük törvényességi felügyelet", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "177", "question": "Ki járhat el a korlátozottan cselekvőképes személy személyhez fűződő jogainak védelmében?", "answer_a": "csak a korlátozottan cselekvőképes személy törvényes képviselője", "answer_b": "csak a korlátozottan cselekvőképes személy maga", "answer_c": "csak a gyámhatóság által kirendel eseti gondnok", "answer_d": "a korlátozottan cselekvőképes személy maga vagy törvényes képviselője ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "178", "question": "Az alábbi nyilatkozatok közül melyik korlátozza érvényesen a jogképességet?", "answer_a": "szerzetesi fogadalom", "answer_b": "bármely személyhez fűződő jogról való lemondás", "answer_c": "nincs ilyen jognyilatkozat ", "answer_d": "örökbefogadáshoz való szülői hozzájárulás", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "179", "question": "Mit jelent a Ptk. szerint különösen a jó hírnév törvényi védelme?", "answer_a": "másról nem szabad valótlan, sértő tényt állítani, híresztelni, valós tényt hamis színben", "answer_b": "nem szabad más nevét jogtalanul használni, vagy jogtalanul máséhoz hasonló nevet használni", "answer_c": "nem szabad másról a sajtó nyilvánossága előtt annak engedélye nélkül nyilatkozni", "answer_d": "nem szabad másról annak engedélye nélkül valós, objektív híreket sem közölni", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "180", "question": "Egy mű csak akkor minősül szerzői alkotásnak, …", "answer_a": " ha az irodalom, a tudomány vagy a művészet területére eső egyéni, eredeti alkotás. ", "answer_b": "ha szerepel az Szjt. tételes felsorolásában.", "answer_c": "ha az SZTNH által vezetett műnyilvántartásban feltüntetésre kerül.", "answer_d": "ha széles körben nyilvánosságra hozták.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "181", "question": "Az alábbiak közül melyik kategóriába tartozó művek képezhetik kizárólagos szerzői jog tárgyát?", "answer_a": "ötlet, elv, elgondolás, eljárás, működési módszer, matematikai művelet", "answer_b": "jogszabályok, bírósági határozatok", "answer_c": "tények és napi hírek", "answer_d": "szoftverek és adatbázisok ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "182", "question": "Melyik a legjelentősebb történelmi forrása a magyar magánjognak", "answer_a": "a Csemegi Kódex (!)", "answer_b": "az 1928-as MTV (!)", "answer_c": "az 1861-ben (!) megkötött Kiegyezés", "answer_d": "Katalin bírónő memoárja", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "183", "question": "Szerző", "answer_a": "csak ember lehet", "answer_b": "csak cselekvőképes ember lehet.", "answer_c": "ember vagy jogi személy is lehet.", "answer_d": "csak ember, vagy az SZTNH-nál nyilvántartásba vett jogi személy lehet.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "184", "question": "Az alábbiak közül melyik NEM szerzői személyhez fűződő jog?", "answer_a": "a mű nyilvánosságra hozatala", "answer_b": "a név feltüntetése", "answer_c": "a mű egységének védelme", "answer_d": " a mű átruházása ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "185", "question": "Az alábbiak közül melyik NEM a szerzői művek szabad felhasználásnak feltétele?", "answer_a": " csak a mű rendes felhasználására lehet sérelmes", "answer_b": "nem lehet kiterjesztően értelmezni a rá vonatkozó rendelkezéseket.", "answer_c": "indokolatlanul nem károsíthatja a szerzői jogos érdekeit.", "answer_d": "meg kell felelnie a tisztesség követelményeinek.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "186", "question": "Az előadóművészek, a hangfelvétel-előállítók, a rádió- és televízió-szervezetek és a filmelőállítók…", "answer_a": "szerzőnek minősülnek a bírói gyakorlat alapján.", "answer_b": "szomszédos jogi jogosultaknak minősülnek. ", "answer_c": "merchandising jogosultaknak minősülnek az Szjt. alapján.", "answer_d": "a jogkimerülés elve alapján nem rendelkeznek szerzői jogokkal.", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "187", "question": "Az alábbiak közül melyik NEM a szabadalmazható találmány kritériuma? A találmány…", "answer_a": "világviszonylatban legyen új.", "answer_b": "alkotója cselekvőképes legyen", "answer_c": "legyen iparilag alkalmazható.", "answer_d": "alapuljon feltalálói tevékenységen.", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "188", "question": "A Ptk….", "answer_a": "", "answer_b": "", "answer_c": "", "answer_d": "", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "189", "question": "A szabadalom…", "answer_a": "a találmány megalkotásának pillanatától biztosít jogi védelmet, a feltaláló élete végéig.", "answer_b": "a találmány megalkotásának pillanatától biztosít jogi védelmet, a szabadalmas élete végéig.", "answer_c": "a bejelentés napjától biztosít jogi védelmet, a szabadalmas élete végéig.", "answer_d": " a bejelentés napjától számított húsz évig biztosít jogi oltalmat", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "190", "question": "Az alábbiak közül melyik kategóriába tartozó ábrázolás LEHET védjegy?", "answer_a": "hangokból álló megjelölés. ", "answer_b": "önkényuralmi jelképet tartalmazó megjelölés.", "answer_c": "grafikailag nem ábrázolható, de megkülönböztető képességgel mégis rendelkező megjelölések.", "answer_d": "közerkölcsbe ütköző megjelölések.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "191", "question": "A Ptk….", "answer_a": " tartalmaz egy „Szerzői jog és iparjogvédelem” c. részt. ", "answer_b": "nem tesz említést a szerzői jogról, csak az iparjogvédelemről.", "answer_c": "nem tesz említést az iparjogvédelemről, csak a szerzői jogról.", "answer_d": "említést sem tesz szerzői jogról vagy iparjogvédelemről, e területeket kizárólag más törvények szabályozzák.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "192", "question": "A hézagmentes oltalom elve…", "answer_a": "alapján védi az új Ptk. a know how-t.", "answer_b": " az új Ptk.-ban nem biztosított", "answer_c": "csak a szerzői jogi törvényben jelenik meg, az iparjogvédelem körében kizárt.", "answer_d": "mind a szerzői jogban, mind az iparjogvédelemben érvényesül.", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "193", "question": "A Berni Uniós Egyezmény szerint egy szerzői alkotás a BUE egy tagállamában oltalomban részesülhet akkor is, ha a származási országban az adott mű nem védett.", "answer_a": "Nem, ez csak az iparjogvédelem területen lehetséges a PUE alapján.", "answer_b": "Nem, erre csak az Európai Unió tagállamai esetén van lehetőség.", "answer_c": "Igen, erre lehetőség van a BUE védelmi minimum elvéből következően.", "answer_d": " Igen, erre lehetőség van a BUE védelem függetlenségének elve alapján. ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "194", "question": "Az alábbiak közül melyik kategóriába tartozó művek képezhetik kizárólagos szerzői jog tárgyát?", "answer_a": "ötlet, elv, elgondolás, eljárás", "answer_b": "jogszabályok, bírósági határozatok", "answer_c": "tények és napi hírek", "answer_d": " nyilvánosan tartott beszédek ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "195", "question": "A szerzői jogi törvény csak …", "answer_a": "a szépirodalmi, szakirodalmi és publicisztikai műveket védi.", "answer_b": "a szakirodalmi, tudományos és publicisztikai műveket védi.", "answer_c": " az irodalmi, tudományos és művészeti műveket védi. ", "answer_d": "a szépirodalmi, szakirodalmi és művészeti műveket védi.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "196", "question": "Az alábbiak közül melyik NEM részesülhet szerzői jogi védelemben:", "answer_a": "a nyilvánossághoz még el nem juttatott mű", "answer_b": " tárgyiasult formában még meg nem jelenő mű ", "answer_c": "félkész mű", "answer_d": "a mű egy része", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "197", "question": "Az alábbiak közül melyik NEM részesülhet szerzői jogi védelemben?", "answer_a": "megrendelésre létrehozott mű", "answer_b": "a silány minőségű mű", "answer_c": " jogszabállyal kötelezővé tett szabványok ", "answer_d": "műszaki létesítmény terve", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "198", "question": "Szerző …", "answer_a": " csak ember lehet. ", "answer_b": "csak cselekvőképes ember lehet.", "answer_c": "ember vagy jogi személy is lehet.", "answer_d": "csak ember, vagy az SZTNH-nál nyilvántartásba vett jogi személy lehet.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "199", "question": "A szerzők  jogutódjaként azt a személyt illeti  meg a szerzői  jog, akinek kezdeményezésére és irányításával a művet létrehozták, és aki azt a saját nevében nyilvánosságra hozta …", "answer_a": "gyűjteményes művek esetében.", "answer_b": "származékos művek esetében.", "answer_c": "összekapcsolt művek esetében.", "answer_d": " együttes művek esetében", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "200", "question": "Annak, hogy a mű elkészítése a szerző munkaviszonyból fakadó kötelezettsége, …", "answer_a": "a szerzői személyhez fűződő jogokra nincs hatással.", "answer_b": "csak a szerzői személyhez fűződő jogokra van hatással.", "answer_c": " mind a szerzői vagyoni, mind a személyhez fűződő jogokra hatással van. ", "answer_d": "a szerzői jog tartalmára nincs hatással.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "201", "question": "Egy alkotást a szerző …", "answer_a": " nevének feltüntetése nélkül is nyilvánosságra hozhat. ", "answer_b": "névfeltüntetés nélkül nem, de felvett néven nyilvánosságra hozhat.", "answer_c": "felvett néven csak akkor hozhat nyilvánosságra, ha bejelentkezett az Artisjus álnév nyilvántartásába.", "answer_d": "felvett néven csak akkor hozhat nyilvánosságra, ha bejelentkezett az SZTNH álnév nyilvántartásába.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "202", "question": "Egy mű eltorzítása, megcsonkítása …", "answer_a": "sérti a szerzői minőséghez való jogot.", "answer_b": "sérti a névfeltüntetés jogát.", "answer_c": " sérti az integritás jogát. ", "answer_d": "a szabad felhasználás körébe tartozik.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "203", "question": "A magyar szerzői jog …", "answer_a": "dualista felfogáson alapul.", "answer_b": "monista felfogáson alapul.", "answer_c": " mérsékelt monista felfogáson alapul. ", "answer_d": "szigorított monista felfogáson alapul.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "204", "question": "A felhasználási szerződés főszabály szerint …", "answer_a": "ingyenes.", "answer_b": " visszterhes. ", "answer_c": "fix díjas.", "answer_d": "jutalék alapú.", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "205", "question": "A szerzői jogi felhasználási szerződésekre nézve …", "answer_a": "érvényesül a típusszabadság.", "answer_b": " nem érvényesül a típusszabadság. ", "answer_c": "érvényesül a típusszabadság, a szoftver-felhasználási szerződéseket kivéve.", "answer_d": "érvényesül a típusszabadság, az adatbázis-felhasználási szerződéseket kivéve.", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "206", "question": "A többszörözés, a terjesztés, a kiállítás és a nyilvánossághoz közvetítés …", "answer_a": "tipikus anyagi jellegű felhasználási módok.", "answer_b": "tipikus nem anyagi jellegű felhasználási módok.", "answer_c": "a felhasználás tipikus céljai.", "answer_d": " törvényben nevesített felhasználási módok", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "207", "question": "Melyik állítás IGAZ?", "answer_a": "A szerzőt mindig megilleti jogdíj műve felhasználása fejében.", "answer_b": "A szerzőt a védelmi időn belül mindig megilleti jogdíj műve felhasználása fejében.", "answer_c": " A szerzőnek engedélyezési joga nélkül is lehet díjigénye. ", "answer_d": "A szerzőnek díjigény nélkül is lehet engedélyezési joga a közös jogkezelés körében.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "208", "question": "A védelmi idő elvéből fakadóan …", "answer_a": "a felhasználási szerződés csak határozott időre köthető.", "answer_b": "a kizárólagos felhasználási szerződés csak határozott időre köthető.", "answer_c": " a felhasználási szerződés a szerző halálát követő hetven év elteltével megszűnik", "answer_d": "egy mű felhasználására csak a szerző halálát követő hetven év elteltével nyílik lehetőség.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "209", "question": "Az alábbiak közül ki minősül szomszédos jogi jogosultnak?", "answer_a": " hangfelvétel előállítója ", "answer_b": "adatbázis előállítója", "answer_c": "szoftver szerzője", "answer_d": "film szerzője", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "210", "question": "A szerzői jogok megsértése esetére rendelkezésre álló szankciók …", "answer_a": "polgári jogi jogkövetkezmények.", "answer_b": "büntetőjogi jogkövetkezmények.", "answer_c": "közül jogsértésenként egy választható.", "answer_d": " a vagyoni és a személyhez fűződő jogok védelmét is biztosítják", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "211", "question": "Milyen elsőbbséget megalapozó nap NINCS a szabadalmi jogban?", "answer_a": "uniós elsőbbség", "answer_b": "belső elsőbbség", "answer_c": " kiállítási elsőbbség ", "answer_d": "bejelentési elsőbbség", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "212", "question": "Milyen elsőbbséget megalapozó nap van a szabadalmi jogban?", "answer_a": "közzétételi elsőbbség", "answer_b": "használati elsőbbség", "answer_c": "kiállítási elsőbbség", "answer_d": " bejelentési elsőbbség ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "213", "question": "Mire utal az uniós elsőbbség a szabadalmi jogban?", "answer_a": "az Európai Unióra (EU)", "answer_b": " a Párizsi Uniós Egyezményre (PUE) ", "answer_c": "a Berni Uniós Egyezményre (BUE)", "answer_d": "az Európai Gazdasági Együttműködési megállapodásra", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "214", "question": "Megilleti-e a névfeltüntetés mellőzésének joga a szabadalmast?", "answer_a": " igen, ha azt a bejelentéssel egyidejűleg kéri ", "answer_b": "igen, ha azt a bejelentés közzététele előtt kéri", "answer_c": "igen, ha azt a lajstromozást megelőzően kéri", "answer_d": "nem", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "215", "question": "Kit illet meg a szabadalom az alkalmazotti találmány körében?", "answer_a": " a feltalálót ", "answer_b": "a munkáltatót – elsődlegesen, a munkaviszonyból kifolyólag", "answer_c": "a munkáltatót – másodlagosan, az alkalmazott jogutódjaként", "answer_d": "a munkáltatót – ha arra igényt tart és erről nyilatkozik 90 napon belül", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "216", "question": "Kit illet meg a szabadalom a szolgálati találmány körében?", "answer_a": "a feltalálót", "answer_b": "a munkáltatót – elsődlegesen, a munkaviszonyból kifolyólag", "answer_c": " a munkáltatót – másodlagosan, az alkalmazott jogutódjaként ", "answer_d": "a feltalálót és a munkáltatót együttesen", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "217", "question": "Mikor NEM illeti meg szolgálati találmány esetén a feltalálót a találmányi díj?", "answer_a": "ha a munkáltató a szolgálati találmányt más részére értékesíti", "answer_b": "ha a munkáltató a szolgálati találmányt maga hasznosítja", "answer_c": "ha a munkáltató a szolgálati találmányt titokban tartják", "answer_d": " ha a munkáltató a szolgálati találmány ideiglenes oltalmáról lemond ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "218", "question": "Alkalmazotti találmány esetén…", "answer_a": " a szabadalom a feltalálót, a találmány hasznosítása a munkáltatót illeti meg.", "answer_b": "a szabadalom és a találmány hasznosítása is a feltalálót illeti meg.", "answer_c": "a szabadalom és a találmány hasznosítása is a munkáltatót illeti meg.", "answer_d": "a munkáltatót kizárólagos hasznosítási jog illeti meg a találmányon.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "219", "question": "Mire NEM terjed ki a szabadalmas kizárólagos hasznosítási joga?", "answer_a": "a gazdasági tevékenység körébe eső használatra", "answer_b": " a gazdasági tevékenység körén kívüli használatra ", "answer_c": "a találmány lényeges elemével kapcsolatos dolog átadására, ha az a találmány megvalósítása céljából történik", "answer_d": "a találmány lényeges elemével kapcsolatos dolog átadására irányuló felajánlására, ha az a találmány megvalósítása céljából történik", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "220", "question": "A szabadalom az előhasználati jog jogosultjával szemben…", "answer_a": "az előhasználó jóhiszeműségére tekintet nélkül hatálytalan", "answer_b": "az előhasználó jóhiszeműségére tekintet nélkül érvénytelen", "answer_c": " kizárólag az előhasználó jóhiszeműsége esetén hatálytalan ", "answer_d": "kizárólag az előhasználó jóhiszeműsége esetén érvénytelen", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "221", "question": "A szabadalom a továbbhasználati jog jogosultjával szemben…", "answer_a": " a továbbhasználó jóhiszeműségére tekintet nélkül hatálytalan", "answer_b": "a továbbhasználó jóhiszeműségére tekintet nélkül érvénytelen", "answer_c": "kizárólag a továbbhasználó jóhiszeműsége esetén hatálytalan", "answer_d": "kizárólag a továbbhasználó jóhiszeműsége esetén érvénytelen", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "222", "question": "Szabadalmi kényszerengedély legkorábban akkor adható, ha a szabadalmas…", "answer_a": "a bejelentés napjától számított 5 év elteltével nem hasznosította a találmányt.", "answer_b": "a szabadalom megadásától számított 5 év elteltével nem hasznosította a találmányt.", "answer_c": " a bejelentés napjától számított 4 év elteltével nem hasznosította a találmányt", "answer_d": "a szabadalom megadásától számított 4 év elteltével nem hasznosította a találmányt.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "223", "question": "A  találmány  hasznosítás  elmulasztása  miatti  kényszerengedély  kiadásának megakadályozása érdekében…", "answer_a": " a szabadalmas – a szabadalom fennállta alatt időkorlátozás nélkül – igazolhatja a ", "answer_b": "a szabadalmas – kizárólag a szabadalom megadásától számított 3 éven belül – igazolhatja a hasznosítás elmaradását (mulasztását).", "answer_c": "a szabadalmas – kizárólag a szabadalmi bejelentésétől számított 4 éven belül – igazolhatja a hasznosítás elmaradását (mulasztását).", "answer_d": "a szabadalmas nem igazolhatja a hasznosítás elmaradását (mulasztását).", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "224", "question": "Milyen szabadalmi kényszerengedély NINCS?", "answer_a": "szabadalmak függősége miatti kényszerengedély", "answer_b": "közegészségügyi problémák kezelése miatti kényszerengedély", "answer_c": " biotechnológiai fejlesztés miatti kényszerengedély ", "answer_d": "a használat elmulasztás miatti kényszerengedély", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "225", "question": "Mi NEM feltétele a szabadalmak függősége miatti kényszerengedélynek?", "answer_a": "a függő szabadalom a gátló szabadalomhoz képest jelentős műszaki előrelépést jelent", "answer_b": "a gátló szabadalom jogosultja ésszerű időn belül önként nem ad felhasználási engedélyt", "answer_c": "a gátló szabadalom jogosultja – feltételekkel – igényt tarthat a függő szabadalom szerinti találmány hasznosítására", "answer_d": " a kényszerengedély díját az SZTNH állapítja meg ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "226", "question": "A szabadalmi kényszerengedély terjedelmét és idejét…", "answer_a": " a bíróság állapítja meg ", "answer_b": "az SZTNH állapítja meg", "answer_c": "a gátló szabadalom jogosultja állapítja meg", "answer_d": "a függő szabadalom jogosultja állapítja meg", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "227", "question": "Mit jelent a klaudikáló kógencia", "answer_a": "nyelvújítás előtti kifejezés, mai jelentése: mórikáló elegancia (ti.: befektetési tanácsadó; vö. angolban: ", "answer_b": "La", "answer_c": "Liptai Klaudia műsoraitól való kényszeres függőség", "answer_d": "Mondtam már, hogy én CSAK FRANCIÁUL tudok!", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "228", "question": "Mikor NEM szűnik meg az ideiglenes szabadalmi oltalom?", "answer_a": " ha a bejelentő azonos tárgyú, későbbi elsőbbségű használati minta bejelentést is tesz ", "answer_b": "ha fenntartási díjat türelmi időn belül nem fizetik meg", "answer_c": "ha a bejelentő az oltalomról lemond", "answer_d": "ha a szabadalmi bejelentést jogerősen elutasítják", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "229", "question": "Mi NEM része a szabadalmi bejelentésnek?", "answer_a": "a bejelentési kérelem", "answer_b": " az árujegyzék ", "answer_c": "a rajz és egyéb mellékletek", "answer_d": "a kivonat", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "230", "question": "Mi NEM feltétele a nemleges megállapítási eljárásnak a szabadalmi jogban?", "answer_a": "az indítja, aki attól tart, hogy ellene szabadalombitorlás miatt eljárást indítanak", "answer_b": "a nemleges megállapítást kimondó jogerős határozat kizárja a jövőre nézve a vizsgált megoldások tekintetében szabadalombitorlási eljárás indítását", "answer_c": " a szabadalmas előzetes nyilatkozata alapján a bíróság nemperes eljárásban hoz ", "answer_d": "a nemleges megállapítási kérelemre külön díjat kell fizetni", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "231", "question": "Milyen megjelölés NEM részesíthető – főszabály szerint - védjegyoltalomban?", "answer_a": "sík alakzat", "answer_b": "fényjel", "answer_c": " illat ", "answer_d": "hang", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "232", "question": "Milyen megjelölés NEM részesíthető – főszabály szerint - védjegyoltalomban?", "answer_a": " nemzeti címer ", "answer_b": "hang", "answer_c": "hologram", "answer_d": "fényjel", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "233", "question": "Melyik jelmondat/szlogen NEM részesíthető védjegyoltalomban?", "answer_a": "„Hajrá Magyarország! Hajrá magyarok!”", "answer_b": "„Unicum, Magyarország nemzeti itala”", "answer_c": " „Budapest, Magyarország fővárosa” ", "answer_d": "„CBA – Magyar üzletlánc”", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "234", "question": "Melyik megjelölés NEM tanúsító védjegy?", "answer_a": " Príma Pék ", "answer_b": "Kézműves Termék", "answer_c": "Kiváló Áruk Fóruma", "answer_d": "Hazai Termék", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "235", "question": "Mi NEM része a védjegybejelentésnek?", "answer_a": "a bejelentési kérelem", "answer_b": " az igénypontok ", "answer_c": "a védjegy megnevezés", "answer_d": "a védjegyfajta feltüntetése", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "236", "question": "Mi az áruosztály (védjegyek nemzetközi osztályozása) szabályozásának jogforrása?", "answer_a": "a TRIPS Egyezmény", "answer_b": "a Madridi Megállapodás", "answer_c": "a Párizsi Uniós Egyezmény", "answer_d": " a Nizzai Megállapodás ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "237", "question": "Mit jelent a védjegyoltalom kimerülése?", "answer_a": "a megjelölés elveszti megkülönböztető képességét", "answer_b": "lejár a védjegyoltalom időtartama és azt a rendelkezésre álló időn belül a védjegyjogosult nem újítja meg", "answer_c": " a védjegyjogosult nem tilthatja meg a védjegy használatát olyan árukkal kapcsolatban, ", "answer_d": "ha a védjegyoltalmat a jogosult 5 évet meghaladóan nem használja és arra vonatkozóan előkészületet sem tesz", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "238", "question": "A védjegyoltalom időtartama…", "answer_a": "5 év, és négyszer meghosszabbítható", "answer_b": "10 év, és nem meghosszabbítható", "answer_c": "10 év, és négyszer meghosszabbítható", "answer_d": " 10 év, és korlátlan alkalommal meghosszabbítható újabb 10-10 évre ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "239", "question": "Mit jelent a belenyugvás a védjegy jogban?", "answer_a": " ha a védjegyjogosult 5 éven át eltűri egy későbbi azonos megjelölés használatát ", "answer_b": "ha a védjegyjogosult az oltalom lejártát követő türelmi időn belül nem újítja meg a védjegyoltalmát (belenyugvás), akkor a védjegyoltalom megszűnik", "answer_c": "ha a védjegyjogosult nem él az észrevételezési jogával a lajstromozási eljárásban (belenyugvás), akkor a védjegyet az SZTNH által meghatározott terjedelemben lajstromozzák", "answer_d": "ha a jogosult lajstromozás hiányában is 5 éven át zavartalanul használja a megkülönböztetést, akkor annak oltalomképességét az SZTNH külön eljárásban ismeri el (belenyugvás)", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "240", "question": "Mit jelent a megosztási eljárás a védjegy jogban?", "answer_a": "ha több védjegyjogosult van, és nem tudnak megállapodni a védjegyen fennálló részesedésükben, akkor azt az SZTNH külön eljárásban állapítja meg", "answer_b": "ha több védjegyjogosult van, és nem tudnak megállapodni a védjegyen fennálló részesedésükben, akkor azt a bíróság nemperes eljárásban állapítja meg", "answer_c": " ha a védjegyjogosult ", "answer_d": "ha a védjegyjogosult – az árujegyzék szétválasztásával – meghatározott áruk tekintetében kezdeményezi a bíróságnál a védjegyoltalom megosztását", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "241", "question": "Milyen elsőbbséget megalapozó nap van a védjegy jogban?", "answer_a": "közzétételi elsőbbség", "answer_b": "használati elsőbbség", "answer_c": " kiállítási elsőbbség ", "answer_d": "árujegyzék elsőbbség", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "242", "question": "Milyen elsőbbséget megalapozó napok vannak a védjegy jogban?", "answer_a": "közzétételi és kiállítási elsőbbség", "answer_b": "használati és bejelentési elsőbbség", "answer_c": " kiállítási és bejelentési elsőbbség ", "answer_d": "bejelentési és közzétételi elsőbbség", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "243", "question": "Milyen megjelölés részesíthető földrajzi árujelzők oltalmában?", "answer_a": "olyan árujelző, amely a termék szokásos elnevezésévé vált a kereskedelmi forgalomban", "answer_b": "olyan árujelző, amely a termék általánosan ismert fajtanevévé vált", "answer_c": "olyan megjelölés, amely védjegyoltalma lejárt", "answer_d": " olyan megjelölés, amelyet eredetmegjelölésként használnak ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "244", "question": "Mi NEM jellemző a földrajzi árujelzők oltalmára?", "answer_a": "a földrajzi árujelző mögött nem áll személyiségi jog", "answer_b": " a földrajzi árujelző nem állhat kizárólag földrajzi jelzésből ", "answer_c": "a földrajzi árujelző oltalma kollektív jogosultságot biztosít", "answer_d": "a földrajzi árujelző oltalma lajstromozással jön létre", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "245", "question": "Melyik megjelölés NEM minősül(het) földrajzi árujelzőnek?", "answer_a": "Vecsési káposzta", "answer_b": "Gyulai kolbász", "answer_c": "Óvári sajt", "answer_d": " Ementáli sajt ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "246", "question": "Melyik megjelölés NEM minősül(het) földrajzi árujelzőnek?", "answer_a": "Debreceni mézes", "answer_b": "Debreceni", "answer_c": " Herend ", "answer_d": "Herendi Porcelán", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "247", "question": "Megköthető-e a házasság a szándék bejelentése után azonnal?", "answer_a": " igen, a jegyző felmentése alapján ", "answer_b": "igen, az anyakönyvvezető felmentése alapján", "answer_c": "igen, a gyámhatóság engedélye alapján", "answer_d": "igen, a közjegyző felmentése alapján", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "248", "question": "Melyik NEM házassági érvénytelenségi ok az alábbiak közül főszabály szerint?", "answer_a": "testvérek egymással kötött házassága", "answer_b": "testvérnek testvére vér szerinti leszármazójával kötött házassága", "answer_c": " házastársnak a volt házastársa egyenesági rokonával kötött házassága ", "answer_d": "bejegyzett élettársi kapcsolat fennállása", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "249", "question": "Az alábbiak közül mi NEM tartozik a házassági közös vagyon körébe?", "answer_a": "a házastárs különvagyonának hozama", "answer_b": "közösen kapott ajándék", "answer_c": "a házassági életközösség alatt létrehozott műért járó szerzői jogdíj", "answer_d": " a házasságkötéskor megvolt vagyontárgy ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "250", "question": "Előírja-e a Ptk. a házastársi hűség kötelezettségét?", "answer_a": "nem, mert nem lehet kikényszeríteni", "answer_b": " igen, a házastársak személyi viszonyai között írja elő ", "answer_c": "nem, mert kizárólag a Vodafone-nak lehet hűséget fogadni", "answer_d": "igen, a házastársak személyi és vagyoni viszonyai között is szabályozza", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "251", "question": "Mi az örökbefogadás célja?", "answer_a": "az, hogy örököse legyen az örökbefogadónak", "answer_b": " az, hogy családi kapcsolatot létesítsen az örökbefogadó és annak rokonai, valamint az ", "answer_c": "a gyermeknek jobb az örökbefogadónál, mint ha intézetben lenne", "answer_d": "jobban nevelhető a gyermek az örökbefogadónál", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "252", "question": "Mikor érdemtelen a volt házastárs a tartásra az alábbiak közül?", "answer_a": " akinek súlyosan kifogásolható életvitele járult hozzá a házasság megromlásához ", "answer_b": "aki saját szükséges tartását önhibáján kívül nem képes megoldani", "answer_c": "a volt házastárs a tartásra nem lehet érdemtelen", "answer_d": "akinek súlyosan kifogásolható életvitele járult hozzá a házasság megkötéséhez", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "253", "question": "Kik a rokonok?", "answer_a": "az egyenes ági lemenők és felmenők", "answer_b": " az egymástól és a közös elődtől származó személyek ", "answer_c": "a hozzátartozók és a közeli hozzátartozók", "answer_d": "csak a közeli hozzátartozók", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "254", "question": "Dönthet-e a bíróság a bontóper során a házastársak lakásán fennálló közös tulajdon megszüntetéséről?", "answer_a": " igen, erre irányuló kérelemre ", "answer_b": "nem, ez kizárólag egy későbbi per tárgya lehet", "answer_c": "nem, mert csak a lakáshasználati jog rendezését lehet kérni a közös tulajdon megszüntetése nélkül", "answer_d": "nem, mert tisztázandó előkérdés, hogy melyik tulajdonostárs marad a lakásban", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "255", "question": "Mi a kiskorú gyermek tartásának speciális vonása a többi rokontartással szemben?", "answer_a": "a gyermek nem jogosult a tartásra, ha nem folytat tanulmányokat", "answer_b": "a házastárs tartása megelőzi a gyermektartást", "answer_c": "csak akkor jár a tartás, ha a gyermek rászorult és nem érdemtelen", "answer_d": " a szülő saját tartása rovására is köteles a gyermeket eltartani ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "257", "question": "Kik döntenek elsődlegesen a házasság felbontása során elsődlegesen a gyermek elhelyezésről?", "answer_a": " a szülők, de a bíróságnak jóvá kell hagynia a megállapodást ", "answer_b": "a szülők nem dönthetnek, kizárólag a bíróság", "answer_c": "a gyámhatóság dönt a gyermek egyidejű meghallgatásával", "answer_d": "a szülők és a gyermek szabadon dönthetnek", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "258", "question": "Melyik NEM feltétele a volt házastárs tartásának?", "answer_a": "a volt házastárs a tartásra, önhibáján kívül rászoruljon", "answer_b": "ne legyen érdemtelen", "answer_c": "a kötelezett képes legyen a tartásra", "answer_d": " a kötelezettnek ne legyen kiskorú gyermeke ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "259", "question": "Meg lehet-e támadni az apaság vélelmét?", "answer_a": "igen, mindegyik apasági vélelem megdönthető", "answer_b": "nem, ezek megdönthetetlen vélelmek", "answer_c": " igen, kivéve ha az apaságot bíróság állapította meg; vagy ", "answer_d": "nem, kivéve, ha az apaságot bíróság állapította meg", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "260", "question": "Van-e joghatása az érvénytelen házasságnak?", "answer_a": "nincs, az érvénytelenné nyilvánító bírósági határozat a megkötéstől kezdve megszünteti a joghatásokat", "answer_b": " igen, több is, pl. apasági vélelem ", "answer_c": "igen, de csak a névviselésre vonatkozóan", "answer_d": "főszabály szerint nincs, csak a felek egyezsége alapján", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "261", "question": "Mi NEM feltétele az apaság nyilatkozattal történő teljes hatályú elismerésének?", "answer_a": " nemi kapcsolat az apa és az anya között ", "answer_b": "16 év korkülönbség a gyermek és a nyilatkozó között", "answer_c": "hozzájáruló nyilatkozatok az anya és a 16 év feletti gyermek részéről", "answer_d": "apai hely betöltetlensége", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "262", "question": "Mi a feltétele – többek között – a rokontartásnak?", "answer_a": "csak a közvetlen rokon kötelezhető", "answer_b": "csak a felmenők kötelezhetők", "answer_c": " rászorult legyen a rokon és ne legyen érdemtelen ", "answer_d": "nincs egyetlen kiskorú gyermeke sem a kötelezettnek", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "263", "question": "Mi a polgári jogi joghatása a kettős házasságnak?", "answer_a": "érvénytelen a második házasság", "answer_b": "érvénytelen mindkét házasság", "answer_c": "a második házasság érvénytelen és ez nem orvosolható", "answer_d": " a második házasság érvénytelen, de az érvényessé válik, ha az első házasság megszűnik ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "264", "question": "Kinek lehet gyámja?", "answer_a": "annak, aki gondnokság alatt áll", "answer_b": "annak, akit örökbe fogadtak", "answer_c": " annak a kiskorúnak, akinek a szülei nem élnek vagy nem alkalmasak a gyermek ", "answer_d": "annak a kiskorúnak, akit a bíróság az egyik szülőnél helyezett el, a másik szülőt gyám pótolja", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "265", "question": "Mi NEM tartozik a házastárs különvagyonába az alábbiak közül?", "answer_a": "a házastárs személyét ért sérelemért kapott juttatás (sérelemdíj)", "answer_b": "a különvagyon értékén szerzett vagyontárgy", "answer_c": " a szokásos mértéket meghaladó, de személyes használatra szolgáló vagyontárgy ", "answer_d": "a házasság fennállása alatt örökölt vagyontárgy", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "266", "question": "Melyik esetben szünetel a szülői felügyeleti jog az alábbiak közül?", "answer_a": " ha a szülő cselekvőképtelen ", "answer_b": "ha a gyermek nagykorúvá vált", "answer_c": "ha a szülő a gyermek személye ellen szándékos bűncselekményt követett el", "answer_d": "méhmagzat esetén az élveszületésig", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "267", "question": "Melyik NEM házassági érvénytelenségi ok az alábbiak közül főszabály szerint?", "answer_a": "testvérek egymással kötött házassága", "answer_b": "testvérnek testvére vér szerinti leszármazójával kötött házassága", "answer_c": " házastársnak a volt házastársa egyenesági rokonával kötött házassága ", "answer_d": "bejegyzett élettársi kapcsolat fennállása", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "269", "question": "Előírja-e a Ptk. a házastársi hűség kötelezettségét?", "answer_a": "nem, mert nem lehet kikényszeríteni", "answer_b": " igen, a házastársak személyi viszonyai között írja elő ", "answer_c": "nem, mert kizárólag a Vodafone-nak lehet hűséget fogadni", "answer_d": "igen, a házastársak személyi és vagyoni viszonyai között is szabályozza", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "270", "question": "Kik a rokonok?", "answer_a": "az egyenes ági lemenők és felmenők", "answer_b": " az egymástól és a közös elődtől származó személyek ", "answer_c": "a hozzátartozók és a közeli hozzátartozók", "answer_d": "csak a közeli hozzátartozók", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "271", "question": "Mit jelent a házassági köteléken alapuló apasági vélelem?", "answer_a": "azt a férfit kell apának tekinteni, akivel az anya a gyermek születésekor házassági kötelékben állt", "answer_b": " azt a férfit kell apának tekinteni, akivel az anya a gyermek fogamzási idejének ", "answer_c": "azt a férfit kell apának tekinteni, akivel az anya a gyermek születésekor házassági vagy élettársi kötelékben állt", "answer_d": "azt a férfit kell apának tekinteni, akivel az anya a gyermek fogamzási idejének kezdetétől a gyermek születéséig eltelt idő vagy annak egy része alatt házassági vagy élettársi kötelékben állt", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "272", "question": "Mi a személyiségvédelem szubjektív (!) eszköze a legújabb (!) bírói gyakorlat alapján", "answer_a": "fogház", "answer_b": "kórház", "answer_c": "dologház", "answer_d": "Ne szólj szám, nem fáj fejem!", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "273", "question": "Mi az örökbefogadás célja?", "answer_a": "az, hogy örököse legyen az örökbefogadónak", "answer_b": " az, hogy családi kapcsolatot létesítsen az örökbefogadó és annak rokonai, valamint az ", "answer_c": "a gyermeknek jobb az örökbefogadónál, mint ha intézetben lenne", "answer_d": "jobban nevelhető a gyermek az örökbefogadónál", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "274", "question": "Mi a kiskorú gyermek tartásának speciális vonása a többi rokontartással szemben?", "answer_a": "a gyermek nem jogosult a tartásra, ha nem folytat tanulmányokat", "answer_b": "a házastárs tartása megelőzi a gyermektartást", "answer_c": "csak akkor jár a tartás, ha a gyermek rászorult és nem érdemtelen", "answer_d": " a szülő saját tartása rovására is köteles a gyermeket eltartani ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "275", "question": "Mi a polgári jogi joghatása a kettős házasságnak?", "answer_a": "érvénytelen a második házasság", "answer_b": "érvénytelen mindkét házasság", "answer_c": "a második házasság érvénytelen és ez nem orvosolható", "answer_d": " a második házasság érvénytelen, de az érvényessé válik, ha az első házasság megszűnik ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "276", "question": "Kik döntenek elsődlegesen a házasság felbontása során elsődlegesen a gyermek elhelyezésről?", "answer_a": " a szülők, de a bíróságnak jóvá kell hagynia a megállapodást ", "answer_b": "a szülők nem dönthetnek, kizárólag a bíróság", "answer_c": "a gyámhatóság dönt a gyermek egyidejű meghallgatásával", "answer_d": "a szülők és a gyermek szabadon dönthetnek", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "277", "question": "Mikor érdemtelen a volt házastárs a tartásra az alábbiak közül?", "answer_a": " akinek súlyosan kifogásolható életvitele járult hozzá a házasság megromlásához ", "answer_b": "aki saját szükséges tartását önhibáján kívül nem képes megoldani", "answer_c": "a volt házastárs a tartásra nem lehet érdemtelen", "answer_d": "akinek súlyosan kifogásolható életvitele járult hozzá a házasság megkötéséhez", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "278", "question": "Meg lehet-e támadni az apaság vélelmét?", "answer_a": "igen, mindegyik apasági vélelem megdönthető", "answer_b": "nem, ezek megdönthetetlen vélelmek", "answer_c": " igen, kivéve ha az apaságot bíróság állapította meg; vagy ", "answer_d": "nem, kivéve, ha az apaságot bíróság állapította meg", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "279", "question": "Mi a feltétele – többek között – a rokontartásnak?", "answer_a": "csak a közvetlen rokon kötelezhető", "answer_b": "csak a felmenők kötelezhetők", "answer_c": " rászorult legyen a rokon és ne legyen érdemtelen ", "answer_d": "nincs egyetlen kiskorú gyermeke sem a kötelezettnek", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "280", "question": "Dönthet-e a bíróság a bontóper során a házastársak lakásán fennálló közös tulajdon megszüntetéséről?", "answer_a": " igen, erre irányuló kérelemre ", "answer_b": "nem, ez kizárólag egy későbbi per tárgya lehet", "answer_c": "nem, mert csak a lakáshasználati jog rendezését lehet kérni a közös tulajdon megszüntetése nélkül", "answer_d": "nem, mert tisztázandó előkérdés, hogy melyik tulajdonostárs marad a lakásban", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "281", "question": "Melyik NEM feltétele a volt házastárs tartásának?", "answer_a": "a volt házastárs a tartásra, önhibáján kívül rászoruljon", "answer_b": "ne legyen érdemtelen", "answer_c": "a kötelezett képes legyen a tartásra", "answer_d": " a kötelezettnek ne legyen kiskorú gyermeke ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "282", "question": "Ha a tulajdonos egy tulajdonostársának kívánja eladni tulajdonrészét, megilleti-e elővásárlási jog a többi tulajdonostársat?", "answer_a": "Igen", "answer_b": "Nem", "answer_c": "Igen, feltéve, hogy valamelyik tulajdonostárs ajánlata kedvezőbb", "answer_d": "Igen, feltéve, ha külön jogszabály így rendelkezik ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "283", "question": "Átengedhető-e harmadik személynek a haszonélvezeti jog gyakorlása ellenérték fejében?", "answer_a": "Nem, mert a haszonélvezet személyes szolgalom", "answer_b": " Csak ha a tulajdonos a dolog használatára azonos feltételek mellett nem tart igényt ", "answer_c": "Igen, minden további nélkül", "answer_d": "Nem, mert ez kizárólag a tulajdonos joga", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "284", "question": "Milyen dolgokra létesíthető telki szolgalom?", "answer_a": "Bármilyen dologra", "answer_b": "Ingatlanokra és elhasználhatatlan ingókra", "answer_c": " Ingatlanokra ", "answer_d": "Magántulajdonban álló ingatlanokra", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "285", "question": "Lehet-e rendelkezni dolog módjára az emberi test egészével?", "answer_a": " Még kivételesen sem ", "answer_b": "Igen", "answer_c": "Anyagi ellenszolgáltatás nélkül igen", "answer_d": "Anyagi ellenszolgáltatásért igen", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "286", "question": "Mikor szakad meg az elbirtoklás az alábbiak közül?", "answer_a": " A birtokos a birtokot akaratán kívül elveszti, és egy éven belül nem szerzi vissza ", "answer_b": "A tulajdonos menthető okból nem képes gyakorolni jogait", "answer_c": "A birtokjog más (elbirtokló) személyhez kerül az elbirtoklótól", "answer_d": "A birtokos a birtokot akaratán kívül elveszti, és hat hónapon belül nem szerzi vissza", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "287", "question": "Ki jogosult a termék, termény, szaporulat elsajátítására?", "answer_a": "Csak a jóhiszemű birtokos, a haszonélvező, és a használati jog jogosultja", "answer_b": "Csak a találó, a birtokos, és a tulajdonos", "answer_c": " Csak akinek más dolgán olyan joga van, mely erre őt feljogosítja, a jóhiszemű birtokos, ", "answer_d": "Csak az, akinek más dolgán olyan joga van, mely erre őt feljogosítja", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "288", "question": "Mikor lehet a birtok visszaszerzése érdekében önhatalommal élni?", "answer_a": " Ha más birtokvédelmi eszközök igénybevételével járó időveszteség a visszaszerzést ", "answer_b": "Ha a birtok megvédéséhez szükséges mértékű", "answer_c": "Ha más birtokvédelmi eszközök igénybevétele nem biztosítaná a birtok azonnali visszaszerzését", "answer_d": "Ha a birtokos a lehető leghamarabb él az önhatalommal", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "289", "question": "Mikor keletkezik közös tulajdon?", "answer_a": "Ha a ráépítő által épített épület értékesebb, mint a föld.", "answer_b": "Ha a ráépítő jóhiszemű volt.", "answer_c": " Ha a ráépítő (hozzáépítő) – jelentős értékben – bővíti a más tulajdonában álló épületet, ", "answer_d": "Ha a föld nem megosztható.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "290", "question": "A tulajdonosnak a tulajdonjog megsértése következtében fellépő igénye mikor évül el?", "answer_a": "Rendes elévüléssel, mivel kötelmi jogi igény", "answer_b": " Nem évül el, mert tulajdoni igény ", "answer_c": "Rendes elévüléssel, mert tulajdoni igény", "answer_d": "Nem évül el, mert kötelmi jogi igény", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "291", "question": "Megilleti-e a birtokvédelem a haszonélvezőt a tulajdonossal szemben?", "answer_a": "Nem", "answer_b": " Igen ", "answer_c": "Csak ha a tulajdonos szerződéssel ki van zárva a használatból", "answer_d": "Nem, mert a tulajdonos jogosult ellenőrizni a jog rendeltetésszerű gyakorlását", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "292", "question": "Melyik származékos szerzésmód az alábbiak közül?", "answer_a": "Hatósági árverés", "answer_b": "Találás", "answer_c": " Átruházás ", "answer_d": "Elbirtoklás", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "293", "question": "Melyik származékos szerzésmód az alábbiak közül?", "answer_a": "Hatósági árverés", "answer_b": "Találás", "answer_c": " Öröklés ", "answer_d": "Elbirtoklás", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "294", "question": "Mi az egyediség elve a dologi jogban?", "answer_a": " A dologi jog tárgya mindig csak egyedileg meghatározott dolog lehet ", "answer_b": "A dologi jogviszonyok – egyedülálló módon – abszolút szerkezetűek", "answer_c": "A tulajdonjog – egyedülálló módon – teljes és csak szűk határok között korlátozható", "answer_d": "Minden jogalany egyedileg a dologi jogok jogosultja lehet", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "295", "question": "Ingatlan tulajdonjogának átruházásához szükséges…", "answer_a": "csak az átruházásra irányuló jogcím", "answer_b": " az átruházásra irányuló jogcím és ennek ingatlan-nyilvántartási bejegyzése ", "answer_c": "az átruházásra irányuló jogcím és az ingatlan birtokának átruházása", "answer_d": "csak az átruházás ingatlan-nyilvántartási bejegyzése", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "296", "question": "Lehet-e a haszonélvezet tárgya elhasználható dolog?", "answer_a": " Igen, ekkor a dolog átmegy a haszonélvező tulajdonába ", "answer_b": "Igen, nincsen megkülönböztetés elhasználható és elhasználhatatlan dolog között ebből a szempontból", "answer_c": "Nem, mert haszonélvezet csak ingatlanon vagy elhasználhatatlan ingón állhat fenn", "answer_d": "Nem, mert haszonélvezet csak ingatlanon állhat fenn", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "297", "question": "Min alapul a jegyző előtt folyó (possessorius) birtokvédelem?", "answer_a": " A birtoklás tényén ", "answer_b": "A birtokhoz való jogon", "answer_c": "Szerződésen", "answer_d": "A tulajdonjogon", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "298", "question": "Mikor értékesítheti a jogalap nélküli birtokos az általa őrzött dolgot?", "answer_a": "Soha", "answer_b": "Ha a jogosult határidőre nem szállítja el", "answer_c": "Bármikor", "answer_d": " Ha a jogosult a dolgot határidőre nem szállítja el és elhelyezése aránytalan nehézséggel ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "299", "question": "A használati jog jogosultja milyen mértékig használhatja a dolgot?", "answer_a": "Korlátozástól mentes mértékig", "answer_b": " Saját és vele együtt élő családtagjai szükségleteinek mértékéig ", "answer_c": "Saját és hozzátartozói szükségleteinek mértékéig", "answer_d": "Saját és az általa eltartani köteles személyek szükségleteinek mértékéig", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "300", "question": "Az alábbiak közül melyik minősül a tulajdonos használati joga korlátjának?", "answer_a": "A tulajdonos használati joga nem korlátozható („teljes dologi jog”).", "answer_b": " Mások, különösen szomszédjainak szükségtelen zavarása", "answer_c": "Terhelési tilalom.", "answer_d": "Rendes gazdálkodás szerinti eljárás.", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "301", "question": "Mi a találó főkötelessége az alábbiak közül az általános szabályok szerint?", "answer_a": "A dolgot magánál tartani, és mindent megtenni a tulajdonos felkutatása érdekében.", "answer_b": " A talált dolgot az illetékes polgármesteri hivatalba beszolgáltatni, vagy visszaadni a ", "answer_c": "A dolgot magánál tartani, állagát megóvni a tulajdonos jelentkezéséig.", "answer_d": "A dolgot azonnal visszaadni a tulajdonosnak.", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "302", "question": "Mi a zártkörűség elve a dologi jogban?", "answer_a": "A dologi jogviszony jogosultja mindig pontosan meghatározott", "answer_b": " Dologi jog csak a törvényben meghatározott típusú lehet ", "answer_c": "A közös tulajdon megszüntetésénél a tulajdonostársak előjogokkal bírnak", "answer_d": "A dologi jog a vagyonjogon belül élesen elkülönül", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "303", "question": "Megillethet-e haszonélvezet ugyanazon a dolgon egyszerre több személyt?", "answer_a": "Nem, a haszonélvezet nem osztható meg", "answer_b": "Csak ha egymással tulajdonközösségben állnak", "answer_c": " Igen ", "answer_d": "Csak örökléssel való jogszerzés esetén", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "304", "question": "Ki kérheti az ingatlan-nyilvántartási bejegyzés kiigazítását?", "answer_a": "Bárki, hiszen az ingatlan-nyilvántartás nyilvános", "answer_b": "Csak az illetékes földhivatal vezetője", "answer_c": " Bárki, aki a téves bejegyzés folytán sérelmet szenvedett ", "answer_d": "Csak az, aki az ingatlan tulajdonosként van feltüntetve", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "305", "question": "Ingók hatósági árverése során, ha a szerző fél rosszhiszemű volt…", "answer_a": "Tulajdonszerzését e körülmény nem érinti", "answer_b": "Tulajdont nem szerezhet ", "answer_c": "Tulajdont csak feltételesen szerezhet", "answer_d": "Tulajdont csak az állam szerezhet", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "306", "question": "Válhat-e birtokossá a cselekvőképtelen?", "answer_a": " Igen ", "answer_b": "Nem, soha", "answer_c": "Igen, de csak a törvényes képviselőjével egyetemben", "answer_d": "Nem, kivéve ha a birtoklás szerződésen alapul", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "307", "question": "Mi a szomszédjog lényege?", "answer_a": " A tulajdonos köteles tartózkodni a szomszéd szükségtelen zavarásától ", "answer_b": "A tulajdonos követelheti telki szolgalom alapítását", "answer_c": "A tulajdonos köteles tűrni a szomszéd tulajdonjogának gyakorlását", "answer_d": "A szomszédok egymással együttműködni kötelesek", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "308", "question": "Ha két telek határvonalán álló fa valamelyik rendeltetésszerű használatát gátolja…", "answer_a": "A telek tulajdonosa nem távolíthatja el", "answer_b": "A tulajdonosok szótöbbséggel határoznak", "answer_c": "Csak egyhangú döntéssel távolítható el", "answer_d": " A telek tulajdonosa követelheti, hogy közös költségen távolítsák el ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "309", "question": "Kinek a tulajdonában állnak a természetes környezetükben élő halak?", "answer_a": "A birtokba vevő tulajdonában", "answer_b": " Az élőhelyükül szolgáló víz tulajdonosáéban, mely természetes vizek esetében az állam ", "answer_c": "Annak tulajdonában, aki azokat, mint gazdátlan javakat elsajátítja", "answer_d": "Az illetékes önkormányzat tulajdonában", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "310", "question": "Megszerezhető-e a birtok a birtokos tudtán és akaratán kívül?", "answer_a": " Nem, a megszerzésre irányuló akarat szükséges ", "answer_b": "Nem", "answer_c": "Igen, a birtoklásra irányuló akarat nem a birtok fogalmi eleme", "answer_d": "Igen, feltéve hogy a birtoklás jogcím alapján történik", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "311", "question": "Min alapul a petitórius (bírósági) birtokvédelem?", "answer_a": "A birtoklás tényén", "answer_b": "Szerződésen", "answer_c": "Ezt az intézményt nem ismeri a magyar jogrend", "answer_d": " A birtokláshoz való jogon ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "312", "question": "Mi szerepel a klasszikus tulajdonosi triászban?", "answer_a": "Birtoklás – használat – hasznok szedése", "answer_b": "Birtoklás – hasznok szedése – terhek viselése", "answer_c": " Birtoklás – használat – rendelkezés ", "answer_d": "Használat – rendelkezés – terhek viselése", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "313", "question": "Mit követelhet a rosszhiszemű feldolgozó?", "answer_a": "Semmit", "answer_b": "A dolog tulajdonjogát, amennyiben a munka értéke a feldolgozott dolog értékét jelentősen meghaladja", "answer_c": " Az anyag tulajdonosa térítse meg a gazdagodását, ha igényt tart a dologra ", "answer_d": "Munkája értékének megtérítését", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "314", "question": "Mi iránt folyik az igényper?", "answer_a": "A tulajdonjog megállapítása.", "answer_b": "A hatósági árverés teljes megszüntetésére.", "answer_c": "A birtokjog megállapítása.", "answer_d": " A dolog végrehajtási eljárásban történő foglalás alóli feloldása és kiadása iránt. ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "315", "question": "Az alábbiak közül mely esetben szűnik meg a telki szolgalom?", "answer_a": "Ha a jogosult 5 éven át nem gyakorolta.", "answer_b": "Ha a szolgáló telket tulajdonosa elidegeníti.", "answer_c": " Ha a jogosult lemond róla", "answer_d": "Ha az uralkodó telket az állam javára kisajátítják.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "316", "question": "Mikor lehet a szerződéssel létesített elidegenítési és terhelési tilalomnak abszolút hatálya?", "answer_a": "Soha.", "answer_b": "Ha a felek úgy állapodtak meg, függetlenül attól, hogy azt az ingatlan-nyilvántartásba bejegyezték-e.", "answer_c": " Ha az ingatlan-nyilvántartásba bejegyezték. ", "answer_d": "Ha a jóhiszemű szerző fél visszterhesen szerzett, de a tilalom nem volt bejegyezve az ingatlan-nyilvántartásba.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "317", "question": "Mely irányadó szempont(ok) alapján kell rendezni a mezei nyulak által a répaföldeken okozott károk megtérítését", "answer_a": "Lex Répássy", "answer_b": "reparáció", "answer_c": "réparáció (!)", "answer_d": "répa és ráció", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "318", "question": "Közös tulajdon esetén az egész dolog feletti rendelkezéshez…", "answer_a": "A tulajdonostársak egyszerű szótöbbségi határozata szükséges", "answer_b": " A tulajdonostársak egyhangú határozata szükséges ", "answer_c": "A tulajdonostársak kétharmados többségű határozata szükséges", "answer_d": "Közokirati forma szükséges", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "319", "question": "Kinek a tulajdonában állnak a föld méhének kincsei?", "answer_a": "A föld tulajdonosának tulajdonában", "answer_b": "A föld jogos birtokosának tulajdonában", "answer_c": " Az állam tulajdonában ", "answer_d": "A találó tulajdonában", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "320", "question": "Hogyan döntenek a tulajdonostársak a rendes gazdálkodás körét meg nem haladó kiadásokról?", "answer_a": "Egyhangúlag", "answer_b": "Bármely tulajdonostárs követelheti költségeinek arányos megtérítését", "answer_c": "Kétharmados többséggel", "answer_d": " Egyszerű szótöbbséggel ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "321", "question": "Mit követelhet a szomszéd a jóhiszeműen túlépítőtől földtulajdonostól?", "answer_a": "A túlépítő saját földjét és az épületet a gazdagodás megtérítésével bocsássa tulajdonába", "answer_b": "Az épületet bontsa le", "answer_c": "Az épület használatát engedje át", "answer_d": " A szomszéd egész földjét vásárolja meg a jóhiszeműen túlépítő földtulajdonos ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "322", "question": "Kisajátítható-e az ingatlan egy része?", "answer_a": "Nem", "answer_b": " Igen, ha a tulajdonos bizonyos feltételek mellett nem kéri az egész kisajátítását ", "answer_c": "Igen, ha értéke ezáltal nem csökken számottevően", "answer_d": "Igen, ha közös tulajdon áll fenn, és ezáltal a tulajdonelvonás csak az egyik tulajdonostársat érinti", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "323", "question": "Melyik esetben szerez tulajdont a jóhiszemű szerző fél akkor is, ha az átruházó nem volt tulajdonos?", "answer_a": "Ha kereskedelmi forgalmon kívül és visszterhesen szerzi meg.", "answer_b": "Ha kereskedelmi forgalomban és ingyenesen szerzi meg.", "answer_c": " Ha kereskedelmi forgalomban és visszterhesen szerzi meg.", "answer_d": "Ha az átruházó fél is jóhiszemű volt és ingyenesen szerzi meg.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "324", "question": "Gyakorolhatja-e a tulajdonos a hasznok szedésének jogát a haszonélvezettel terhelt dolgon?", "answer_a": "Igen, hiszen ez a tulajdonjog részjogosítványa", "answer_b": "Nem, mert a haszonélvezet ezt minden esetben kizárja", "answer_c": "Igen, de csak a hasznok értékének 50%-áig, mert a jog megoszlik a haszonélvező és a tulajdonos között", "answer_d": " Igen, de csak ha a haszonélvező nem él e jogával ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "325", "question": "Milyen módon szüntetheti meg a bíróság a közös tulajdont?", "answer_a": "Bármilyen módon", "answer_b": "Csak az összes tulajdonostárs által elfogadott módon", "answer_c": " Csak a Ptk-ban meghatározott sorrendben és módokon ", "answer_d": "Csak a közös tulajdon tárgyának értékesítésével és a vételár felosztásával", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "326", "question": "Megszüntetheti-e a bíróság a közös tulajdont természetbeni megosztással?", "answer_a": "Igen, de csak ha az összes tulajdonostárs hozzájárul", "answer_b": "Nem", "answer_c": " Igen ", "answer_d": "Nem, csak a közös tulajdon tárgyának értékesítésével és a vételár felosztásával", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "327", "question": "Mi NEM minősül dolognak az alábbiak közül?", "answer_a": "ingatlan", "answer_b": "méhraj", "answer_c": "dematerializált részvény", "answer_d": " emberi test egésze ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "328", "question": "Mi a tartozék?", "answer_a": "A leszedett gyümölcs", "answer_b": "Ami osztozik a fődolog jogi sorsában", "answer_c": " Ami nem alkotórész, de a dolog rendeltetésszerű használatához szükséges ", "answer_d": "Amelyre nézve csak korlátozott tulajdon állhat fenn", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "329", "question": "Mi NEM szomszédjog az alábbiak közül?", "answer_a": " A szükségbeli út ", "answer_b": "A kerítés joga", "answer_c": "Az állat befogásának joga", "answer_d": "A belépés joga", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "330", "question": "Mi NEM tulajdon szerzésmód az alábbiak közül?", "answer_a": " Túlépítés ", "answer_b": "Beépítés", "answer_c": "Ráépítés", "answer_d": "Feldolgozás", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "332", "question": "Mi NEM tulajdon szerzésmód az alábbiak közül?", "answer_a": "Egyesítés", "answer_b": "Növedék", "answer_c": "Kisajátítás", "answer_d": " Túlépítés ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "333", "question": "Melyek a tulajdonos legfontosabb jogai?", "answer_a": "rendeltetésszerű joggyakorlás", "answer_b": "elidegenítheti a dolgot, s megterhelheti", "answer_c": " használhatja, birtokolhatja a dolgot, rendelkezhet vele, s megilleti a birtokvédelem ", "answer_d": "mindent megtehet a dologgal", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "334", "question": "Mi a szomszédjog általános szabálya (a dolog használatának általános magánjogi korlátja)?", "answer_a": "a tulajdonos beléphet a szomszédjai földjére, feltéve, hogy ez szükséges", "answer_b": "nem lehet rosszhiszeműen birtokolni", "answer_c": " a tulajdonos a dolog használata során nem zavarhatja szükségtelenül szomszédait, sem ", "answer_d": "nem lehet a szomszéd telkére túlépíteni", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "335", "question": "Melyek a tulajdonos legfontosabb kötelezettségei?", "answer_a": " viseli a terheket és a kárveszélyt ", "answer_b": "nem semmisítheti meg a dolgát, s nem hagyhatja el", "answer_c": "adót és illetéket köteles fizetni", "answer_d": "köteles nyilvántartásba vetetni a tulajdonjogát", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "336", "question": "Mely esetben van a közös tulajdonostársaknak elővételi joguk a tulajdonostárs tulajdoni hányadára?", "answer_a": "minden esetben", "answer_b": "kisajátítás esetén", "answer_c": " ha külső személynek kívánják elidegeníteni, azonos feltételek mellett ", "answer_d": "ha a bíróság megszünteti a közös tulajdont", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "337", "question": "A haszonélvező…?", "answer_a": "viseli az ingatlan teljes felújítási költségeit", "answer_b": "hitelt vehet fel az ingatlanra", "answer_c": " használhatja, birtokolhatja, s megilleti a birtokvédelem ", "answer_d": "használhatja, birtokolhatja a dolgot, rendelkezhet vele", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "338", "question": "Melyek a birtokvédelem eszközei?", "answer_a": "önhatalom, jegyző előtti birtokvédelem", "answer_b": "bírósági birtokvédelem", "answer_c": "kártérítést lehet kérni a bíróságtól", "answer_d": " önhatalom, jegyző előtti és bírósági birtokvédelem ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "339", "question": "Mennyi az elbirtoklási idő?", "answer_a": "egységesen 10 év", "answer_b": "elévülési jellegű, 5 év", "answer_c": " ingatlanoknál 15 év, ingóknál 10 év ", "answer_d": "függ az ingó és az ingatlan értékétől", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "340", "question": "Van-e különbség a tulajdon- és a birtokvédelem között?", "answer_a": "nincs", "answer_b": " a ", "answer_c": "a birtokvédelem csak jegyző előtt eljárásban, a tulajdonvédelem csak bírói úton lehetséges", "answer_d": "birtokvédelem esetén nincs önhatalom", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "341", "question": "Mikor hatályosul a távollevők között tett jognyilatkozat?", "answer_a": "a jognyilatkozat megtételével", "answer_b": " a jognyilatkozat címzetthez való megérkezésével ", "answer_c": "a jognyilatkozat címzett általi tudomásulvételével", "answer_d": "a jognyilatkozat címzett általi elfogadásával", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "342", "question": "Mi NEM szűnteti meg a kötelmet?", "answer_a": "a kötelezett halála, személyesen teljesítendő szolgáltatás esetén", "answer_b": "a jogosult halála, ha kifejezetten részére kellett nyújtani a szolgáltatást", "answer_c": " a teljesítés megtagadása ", "answer_d": "a felek kötelem megszüntetésére irányuló megállapodása", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "343", "question": "Az általános meghatalmazás hatályát veszti…", "answer_a": "a jognyilatkozat megtételével", "answer_b": "a meghatalmazás adását követő 1 év elmúltával", "answer_c": "a meghatalmazás adását követő 3 év elmúltával", "answer_d": " a meghatalmazás adását követő 5 év elmúltával ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "344", "question": "Mi a tartozáselismerés joghatása?", "answer_a": " a kötelezettet terheli annak bizonyítása, hogy tartozása nem áll fenn ", "answer_b": "a kötelezett teljesítése esedékessé válik", "answer_c": "a kötelezett késedelembe esik", "answer_d": "a jogosult késedelmi kamat követelhet", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "345", "question": "Mi a kötelezetti egyetemlegesség?", "answer_a": " ha több kötelezett esetén, minden kötelezett az oszthatatlan szolgáltatás egészével ", "answer_b": "ha több jogosult esetén, bármelyik jogosult az egész szolgáltatást követelheti", "answer_c": "ha egy szolgáltatást többen követelnek", "answer_d": "ha egy oszthatatlan szolgáltatást többen, egyetemlegesen követelnek", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "346", "question": "Mi a jogosulti egyetemlegesség?", "answer_a": "ha több kötelezett esetén, minden kötelezett az egész szolgáltatással tartozik", "answer_b": " ha több jogosult esetén, bármelyik jogosult az egész szolgáltatást követelheti", "answer_c": "ha egy oszthatatlan szolgáltatással többen tartoznak", "answer_d": "ha egy oszthatatlan szolgáltatásért többen, egyetemlegesen felelnek", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "347", "question": "Mi az osztott kötelem?", "answer_a": " ha egy osztható szolgáltatással többen tartoznak, illetve többen követelhetik", "answer_b": "ha egy oszthatatlan szolgáltatást többen követelnek", "answer_c": "ha egy szolgáltatásért többen, egyetemlegesen felelnek", "answer_d": "ha egy szolgáltatásért egy kötelezett felel egy jogosulttal szemben", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "348", "question": "Az álképviselet körében tett jognyilatkozat …", "answer_a": "semmis", "answer_b": "megtámadható", "answer_c": " a képviselt jóváhagyásával válthat ki joghatást ", "answer_d": "érvénytelen", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "349", "question": "Mi az elévülés megszakadásának jogkövetkezménye?", "answer_a": " az addig letelt idő nem számít és az ”akadály” megszűnte után újból kezdődik az ", "answer_b": "az addig letelt idő nem számít és a követelést elévültnek kell tekinteni", "answer_c": "az addig letelt idő beszámít és az ”akadály” megszűnte után az elévülés tovább folytatódik", "answer_d": "az addig letelt idő beszámít, de a követelést elévültnek kell tekinteni", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "350", "question": "Mi az elévülés nyugvásának jogkövetkezménye?", "answer_a": "az addig letelt idő nem számít és az ”akadály” megszűnte után újból kezdődik az elévülés", "answer_b": "az addig letelt idő nem számít és a követelést elévültnek kell tekinteni", "answer_c": " az addig letelt idő beszámít és az ”akadály” megszűnte után az elévülés tovább ", "answer_d": "az addig letelt idő beszámít, de a követelést elévültnek kell tekinteni", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "351", "question": "Van-e különbség a megbízás és a meghatalmazás között?", "answer_a": "mivel mindkettőhöz elfogadás szükséges, így nem számottevő a különbség", "answer_b": "nincs a kettő között különbség, hiszen a meghatalmazás általában magában foglalja a megbízást", "answer_c": "mindkettő szerződés, ezért nincs", "answer_d": " a megbízás szerződés, a meghatalmazás egyoldalú jogügylet ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "352", "question": "Milyen típusú jognyilatkozat – főszabály szerint - a képviseleti jogot létrehozó meghatalmazás?", "answer_a": "kétoldalú, ingyenes", "answer_b": "kétoldalú, visszterhes", "answer_c": " egyoldalú, címzett ", "answer_d": "egyoldalú, nem címzett", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "353", "question": "A meghatalmazás olyan címzett jognyilatkozat, …", "answer_a": "amely elfogadáshoz kötött", "answer_b": "amely eljárásra kötelezi a meghatalmazottat", "answer_c": " amely arra jogosítja a meghatalmazottat, hogy jognyilatkozatot tegyen vagy elfogadjon ", "answer_d": "amelynek teljesítéséért ellenszolgáltatás jár", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "354", "question": "A hallgatás, vagyis a nyilatkozattétel elmulasztása …", "answer_a": " joghatást vált ki, ha a felek abban külön megállapodtak ", "answer_b": "önmagában is beleegyezést jelent", "answer_c": "mindig ráutaló magatartásnak minősül", "answer_d": "még jogszabályi rendelkezés alapján sem válthat ki joghatást", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "355", "question": "Mi lehet a bírói letéttel teljesített szolgáltatás tárgya?", "answer_a": "bármi", "answer_b": "csak pénz", "answer_c": "csak helyettesíthető dolog", "answer_d": " pénz, értékpapír, okirat ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "356", "question": "Mi a bírói letéttel történő teljesítés lényege?", "answer_a": "a jogosult elkerüli a késedelembe esést", "answer_b": "a jogosult érvényesítheti visszatartási jogát", "answer_c": " a kötelezett elkerüli a késedelembe esést ", "answer_d": "a kötelezett érvényesítheti a visszatartási jogát", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "357", "question": "Mit jelöl meg a Ptk – főszabályként – a teljesítés helyének?", "answer_a": "a jogosult lakóhelyét/székhelyét", "answer_b": " a kötelezett lakóhelyét/székhelyét ", "answer_c": "a szerződéskötés helyét", "answer_d": "a jogosult ideiglenes tartózkodási helyét", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "358", "question": "Mit jelöl meg a Ptk – főszabályként – a pénztartozás teljesítési helyének?", "answer_a": " a jogosult lakóhelyét/székhelyét ", "answer_b": "a kötelezett lakóhelyét/székhelyét", "answer_c": "a szerződéskötés helyét", "answer_d": "a jogosult ideiglenes tartózkodási helyét", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "359", "question": "A jogosult a pénztartozás teljesítési idő előtt felajánlott teljesítését…", "answer_a": "nem köteles elfogadni", "answer_b": "nem köteles elfogadni, ha az lényeges jogi érdekét sérti", "answer_c": "nem köteles elfogadni, kivéve ha banki átutalás útján teljesítik", "answer_d": " köteles elfogadni ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "360", "question": "Kit illet meg a beszámítás joga?", "answer_a": "a kezest", "answer_b": " csak a kötelezettet ", "answer_c": "csak a jogosultat", "answer_d": "a kötelezettet és a jogosultat egyaránt", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "361", "question": "Milyen szolgáltatással szemben NINCS helye a beszámításnak?", "answer_a": "tartásdíjköveteléssel szemben", "answer_b": " tartásdíj követeléssel szemben, a túlfizetés esetét kivéve", "answer_c": "természetbeni szolgáltatással szemben", "answer_d": "természetbeni szolgáltatással szemben, a fajlagos szolgáltatás esetét kivéve", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "362", "question": "Ki volt Marton Géza", "answer_a": "Miltiádész hírnöke, aki a marathóni csata után megvitte Athénba a győzelem hírét, majd holtan esett össze", "answer_b": "I. (Nagy) Dareiosz hírnöke, aki a marathóni csata után megvitte Perzsiába a vereség hírét, amiért azonnal kivégezték", "answer_c": "az első olyan hivatásos sportoló, akinek a halála felhívta a figyelmet a tiltott teljesítményfokozó szerek elleni küzdelem fontosságára", "answer_d": "Eörsi Mátyás (!) vetélytársa (!)", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "363", "question": "Miként alakul a teljesítési határidő az életfenntartásra fordított szerződéseknél (pl. tartásdíj, életjáradék)?", "answer_a": " a teljesítés adott időszakra nézve előre esedékes ", "answer_b": "a teljesítés adott időszakra nézve utólag esedékes", "answer_c": "a teljesítés 1 évre eső összege előre és egy összegben esedékes", "answer_d": "a teljesítés 1 évre eső összege utólag és egy összegben esedékes", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "364", "question": "Ha az ajánlattevőhöz a címzettől az ajánlattól lényeges kérdésben eltérő tartalmú elfogadó nyilatkozat érkezik, akkor …", "answer_a": "a szerződés az eltérő tartalmú elfogadó nyilatkozat alapján jön létre", "answer_b": " az elfogadó nyilatkozat új ajánlatnak minősül, és az ajánlati kötöttség terhe megfordul ", "answer_c": "a felek a bíróságtól kérhetik a szerződés tartalmának megállapítását", "answer_d": "a szerződés érvénytelen, de feléled az ügyész közérdekű keresetindítási joga", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "365", "question": "Előszerződés megkötését követően a szerződés megkötését megtagadhatja…", "answer_a": "kizárólag a jogosult, ha bizonyítja, hogy a kötelezett a teljesítést megtagadta", "answer_b": "kizárólag a kötelezett, ha bizonyítja, hogy a jogosult a felajánlott teljesítést nem fogadja el", "answer_c": "bármelyik fél, ha bizonyítja, hogy működési körén kívül eső és elháríthatatlan körülmény következett be, amely lényeges jogi érdekeit sérti", "answer_d": " bármelyik fél, ha bizonyítja, hogy az előszerződés megkötését követően előre nem ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "366", "question": "Melyik a megtámadhatósági ok az alábbiak közül a NEM fogyasztói szerződések körében?", "answer_a": "színlelés", "answer_b": "jogszabályba ütközés", "answer_c": "jogszabály megkerülése", "answer_d": " tisztességtelen általános szerződési feltétel ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "367", "question": "Melyik NEM minősül az alábbiak közül az objektív értékaránytalanság (ti. feltűnő értékaránytalansággal kötött szerződés) fogalmi elemének?", "answer_a": "egyik felet sem vezeti ingyenes juttatás szándék", "answer_b": "feltűnően nagy az aránytalanság a szolgáltatás és az ellenszolgáltatás között", "answer_c": " az egyik szerződő fél hátrányos (pl. gazdasági) helyzetét kihasználva kötik ", "answer_d": "a szolgáltatás és az ellenszolgáltatás közötti aránytalanság a szerződés megkötésekor áll fenn", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "368", "question": "Melyik NEM minősül az alábbiak közül a szubjektív értékaránytalanság (ti. uzsorás szerződés) fogalmi elemének?", "answer_a": "egyik felet sem vezeti ingyenes juttatás szándék", "answer_b": "feltűnően nagy az aránytalanság a szolgáltatás és az ellenszolgáltatás között", "answer_c": "az egyik szerződő fél hátrányos (pl. gazdasági) helyzetét kihasználva kötik", "answer_d": " a szolgáltatás és az ellenszolgáltatás közötti aránytalanság a szerződés megkötésekor áll ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "369", "question": "Az  időhatározástól  függő  szolgáltatás  esetén,  az  időhatározásnak  milyen követelményeknek kell eleget tennie?", "answer_a": "jövőbeli és bizonytalan", "answer_b": " jövőbeli és biztos", "answer_c": "jövőbeli és ismétlődő", "answer_d": "jövőbeli és szokásos", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "370", "question": "A feltételtől függő szolgáltatás esetén, a feltételnek milyen követelményeknek kell eleget tennie?", "answer_a": " jövőbeli és bizonytalan ", "answer_b": "jövőbeli és biztos", "answer_c": "jövőbeli és ismétlődő", "answer_d": "jövőbeli és szokásos", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "371", "question": "Mi NEM igaz a fedezetelvonó szerződésre?", "answer_a": " a harmadik személy irányában, aki igényének kielégítési alapját vonja el, semmis ", "answer_b": "a harmadik személy igényének kielégítési alapját vonja el", "answer_c": "a rosszhiszeműséget vélelmezzük, ha a fedezetelvonó szerződést hozzátartozóval kötik", "answer_d": "az ingyenességet vélelmezzük, ha a fedezetelvonó szerződést hozzátartozóval kötik", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "372", "question": "Mi a felmondás lényege?", "answer_a": "az egyik fél visszamenőleges hatállyal, egyoldalú nyilatkozattal szünteti meg a szerződést", "answer_b": " az egyik fél jövőre nézve (ex nunc hatállyal), egyoldalú nyilatkozattal szünteti meg a ", "answer_c": "a felek visszamenőleges hatállyal, kétoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a szerződést", "answer_d": "a felek jövőre nézve (ex nunc hatállyal), kétoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a szerződést", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "373", "question": "Mi az elállás lényege?", "answer_a": " az egyik fél visszamenőleges hatállyal, egyoldalú nyilatkozattal szünteti meg a ", "answer_b": "az egyik fél a jövőre nézve, egyoldalú nyilatkozattal szünteti meg a szerződést", "answer_c": "a felek visszamenőleges hatállyal, kétoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a szerződést", "answer_d": "a felek jövőre nézve, kétoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a szerződést", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "374", "question": "Milyen szerződésszegést nem szabályoz a Ptk.?", "answer_a": "előzetes szerződésszegést", "answer_b": "közbenső szerződésszegést", "answer_c": "részleges szerződésszegést", "answer_d": " súlyos szerződésszegést ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "375", "question": "Mit NEM kell bizonyítani a szerződésszegéssel okozott kárért való felelősség alóli mentesülés érdekében?", "answer_a": " a szerződésszegő magatartása nem volt felróható ", "answer_b": "a szerződésszegést ellenőrzési körén kívül eső körülmény idézte elő", "answer_c": "a szerződésszegést előre nem látható körülmény idézte elő", "answer_d": "a kár elhárítása nem volt elvárható", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "376", "question": "Mennyi idő áll a jogosult rendelkezésére főszabályként, hogy kellékszavatossági jogait érvényesítse (elévülési határidő a NEM fogyasztói szerződések esetén)?", "answer_a": "2 hónap", "answer_b": "6 hónap", "answer_c": " 12 hónap ", "answer_d": "24 hónap", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "377", "question": "Meddig kell a teljesítéstől számítva vélelmezni a hibás teljesítést fogyasztó és vállalkozó közötti szerződés esetén?", "answer_a": "1 hónap", "answer_b": "3 hónap", "answer_c": " 6 hónap ", "answer_d": "12 hónap", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "378", "question": "Melyek a Ptk.-ban szabályozott termékszavatossági igények?", "answer_a": "kijavítás, kicserélés, árleszállítás, elállás", "answer_b": "kijavítás, kicserélés, árleszállítás", "answer_c": "kijavítás, kicserélés, elállás", "answer_d": " kijavítás, kicserélés ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "379", "question": "Az alábbiak közül melyen alapulhat a jótállás?", "answer_a": "szerződésen és egyoldalú jognyilatkozaton", "answer_b": "szerződésen és hatósági rendelkezésen", "answer_c": " szerződésen és jogszabályon ", "answer_d": "jogszabályon és hatósági rendelkezésen", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "380", "question": "Kit terhelnek a kellékszavatosság alapján fennálló kötelezettség teljesítésével kapcsolatos költségek?", "answer_a": "főszabályként a jogosultat", "answer_b": " főszabályként a kötelezettet ", "answer_c": "a jogosultat és a kötelezettet egyenlő arányban", "answer_d": "minden esetben a bíróság határozza meg a költségek viselésének arányát", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "381", "question": "Mi a különbség a foglaló és az előleg között?", "answer_a": " a szerződés meghiúsulásakor az előleg mindig visszajár, de a foglaló nem ", "answer_b": "az előleg a vételárba beszámít, de a foglaló soha", "answer_c": "az előleg mindig megelőzi a teljesítést, de a foglaló nem", "answer_d": "a foglaló csak pénzben teljesíthető, de az előleg természetben is", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "382", "question": "Át kell-e adni a foglalót a másik félnek?", "answer_a": " igen ", "answer_b": "igen, de csak akkor, ha abban a felek kifejezetten megállapodnak", "answer_c": "igen, de csak akkor, ha tárgya nem pénz, hanem más dolog", "answer_d": "nem", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "383", "question": "Visszakövetelhető-e a foglaló a foglalót kapó másik féltől, ha a szerződés ezen másik félnek felróhatóan nem jött létre?", "answer_a": "igen, de csak az igazolt és szükséges költségek mértékéig", "answer_b": "igen, de csak akkor, ha az átadott foglaló pénz volt", "answer_c": "igen, de csak az átadott foglaló értékének megfelelő összeg erejéig", "answer_d": " igen, kétszeresen ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "384", "question": "Át kell-e adni a kötbért a szerződés megkötésekor?", "answer_a": "igen", "answer_b": "igen, de csak akkor, ha tárgya pénz", "answer_c": "igen, de csak akkor, ha tárgya nem pénz, hanem más dolog", "answer_d": " nem ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "385", "question": "Mi a megszüntető szerződés lényege?", "answer_a": "a felek visszamenőleges hatállyal, egyoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a szerződést", "answer_b": "a felek jövőre nézve (ex nunc hatállyal), egyoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a szerződést", "answer_c": "a felek visszamenőleges hatállyal, kétoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a szerződést", "answer_d": " a felek jövőre nézve (ex nunc hatállyal), kétoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "386", "question": "Mi a felbontó szerződés lényege?", "answer_a": "a felek visszamenőleges hatállyal, egyoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a szerződést", "answer_b": "a felek jövőre nézve (ex nunc hatállyal), egyoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a szerződést", "answer_c": " a felek visszamenőleges hatállyal, kétoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a szerződést ", "answer_d": "a felek jövőre nézve (ex nunc hatállyal), kétoldalú nyilatkozattal szüntetik meg a szerződést", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "387", "question": "A megtekintésre vétel olyan adásvételi szerződés, amelynek hatálya ...", "answer_a": "az eladótól függ", "answer_b": "a dolog megtekintésének időpontjától függ", "answer_c": "a szerződés megkötésének időpontjától függ", "answer_d": " a vevő nyilatkozatától függ ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "388", "question": "Ingatlan adásvételének érvényességéhez milyen alakiság szükséges?", "answer_a": " írásba foglalás ", "answer_b": "közokirati forma", "answer_c": "közjegyzői okirati forma", "answer_d": "nem kell alakiság", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "389", "question": "Részletvétel esetén ki viseli a vevőnek átadott dolog elpusztulásának veszélyét?", "answer_a": "az eladó", "answer_b": "együttesen viselik", "answer_c": " a vevő ", "answer_d": "az eladó, ha fenntartotta tulajdonjogát", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "390", "question": "Hogyan jön létre az ajándékozási szerződés?", "answer_a": " a dolog birtokának átruházásával ", "answer_b": "a dolog birtokba vételével", "answer_c": "a felek megállapodásával", "answer_d": "az ajándékozó akaratnyilvánításával", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "391", "question": "Milyen  alakszerűségi  követelményeknek  kell  megfelelnie  az  ajándékozási szerződésnek?", "answer_a": "nincs alakszerűségi követelmény", "answer_b": " ingónál nincs előírás, ingatlannál írásbeli alak szükséges ", "answer_c": "rásbeli alak kell", "answer_d": "ingónál nincs előírás, ingatlannál pedig nem írásbeli alak, csak ingatlan-nyilvántartási bejegyzés szükséges", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "392", "question": "Vállalkozási szerződés esetén, ha a megrendelő figyelmeztetés ellenére is fenntartja a szakszerűtlen utasítást…", "answer_a": "a vállalkozó érdekmúlás bizonyításával elállhat a szerződéstől", "answer_b": "a vállalkozó köteles elállni", "answer_c": " a vállalkozó a szerződéstől elállhat, vagy a megrendelő kockázatára végrehajthatja az ", "answer_d": "a megrendelő kockázatára elállhat a szerződéstől", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "393", "question": "Vállalkozási szerződés esetén, ha a mű előállításához valamilyen anyag szükséges…", "answer_a": "a vállalkozó kérheti a megrendelőtől, ha maga nem rendelkezik vele", "answer_b": " a vállalkozó köteles azt beszerezni ", "answer_c": "a vállalkozó a szerződéstől elállhat", "answer_d": "a megrendelő köteles azt a szerződés megkötésekor szolgáltatni", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "394", "question": "Vállalkozási szerződés teljesítése esetén, ha a lehetetlenné válás oka a megrendelő érdekkörében merült fel…", "answer_a": " a vállalkozót megilleti a díj, de a megrendelő levonhatja belőle azt az összeget, amelyet ", "answer_b": "a vállalkozót az elvégzett munka fejében a díj arányos része illeti meg", "answer_c": "a vállalkozót a költségei fejében a díj arányos része illeti meg", "answer_d": "a vállalkozót a díj egésze megilleti", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "395", "question": "Van-e különbség a megbízás és a meghatalmazás között?", "answer_a": "mivel mindkettőhöz elfogadás szükséges, így nem számottevő a különbség", "answer_b": "nincs a kettő között különbség, hiszen a meghatalmazás általában magában foglalja a megbízást", "answer_c": "mindkettő szerződés, ezért nincs", "answer_d": " a megbízás szerződés, a meghatalmazás egyoldalú jogügylet ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "396", "question": "Kinek a nevében, illetve kinek a javára fejt ki tevékenységet a megbízott?", "answer_a": "saját nevében, saját javára", "answer_b": "más nevében, saját javára", "answer_c": " más nevében, más javára ", "answer_d": "saját nevében, más javára", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "397", "question": "Kinek a nevében, illetve kinek a javára fejt ki tevékenységet a bizományos?", "answer_a": "saját nevében, saját javára", "answer_b": "más nevében, saját javára", "answer_c": "más nevében, más javára", "answer_d": " saját nevében, más javára ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "398", "question": "Mi lehet a kölcsönszerződés tárgya?", "answer_a": "bármilyen dolog", "answer_b": "bármilyen dolog vagy jogosultság", "answer_c": " pénz vagy helyettesíthető dolog ", "answer_d": "pénz", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "399", "question": "Ki jogosult kárbiztosítási szerződés megkötésére?", "answer_a": "csak aki a biztosítási esemény elkerülésében érdekelt", "answer_b": "mindenki, aki az érdekelt személy javára szerződik", "answer_c": " csak az érdekelt személyek ", "answer_d": "csak aki a biztosítási esemény bekövetkeztében érdekelt", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "400", "question": "Mit tehet a bérlő, ha a bérelt dologra 3. személynek olyan joga áll fenn, ami a bérelt dolog használatában megakadályozza?", "answer_a": "csak tehermentesítést követelhet", "answer_b": "felmondhat, vagy kártérítést követelhet", "answer_c": " felmondhat, és kártérítést követelhet ", "answer_d": "elállhat", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "401", "question": "Mi NEM jellemző az alábbiak közül a letétre?", "answer_a": " előzetes díjfizetés ", "answer_b": "személyes őrzési kötelezettség", "answer_c": "általános tájékoztatási kötelezettség", "answer_d": "a szükséges költségek megtérítése az ingyenes letéti szerződés esetén", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "402", "question": "Felelősségbiztosítási szerződés alapján a biztosított követelheti a biztosítótól, hogy…", "answer_a": "térítse meg keletkezett kárát", "answer_b": " mentesítse őt olyan kár megtérítése alól, amelyre jogszabály alapján köteles ", "answer_c": "neki teljesítsen, hogy a károsult követelését ő egyenlíthesse ki", "answer_d": "a szerződésben meghatározott biztosítási összeget fizesse meg", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "403", "question": "Mikor  lehet  megállapítani  a  közigazgatási  jogkörben  okozott  kárért  való felelősséget?", "answer_a": "ha a kárt okozó, közhatalmi jogkört gyakorló személy magatartása szándékos volt", "answer_b": "ha a kárt okozó közigazgatási határozat ügyészségi jogkörben nem orvosolható", "answer_c": " ha a kár rendes jogorvoslattal, továbbá a közigazgatási határozat bírósági felülvizsgálata ", "answer_d": "ha a kárt okozó, közhatalmi jogkör gyakorlója jogi személy", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "404", "question": "Milyen szabályok szerint felel a veszélyes állat tartója a veszélyes állat által másnak okozott károkért?", "answer_a": "a deliktuális felelősség általános szabályai szerint", "answer_b": " a veszélyes üzemi felelősség alapján ", "answer_c": "az abszolút felelősség szabályai szerint", "answer_d": "a vadászható állat által okozott károkért való felelősség szabályai alapján", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "405", "question": "Mentesül a veszélyes üzemi felelősség alól, aki bizonyítja, hogy…", "answer_a": " a kárt a veszélyes üzem tevékenységi körén kívül eső elháríthatatlan ok idézte elő ", "answer_b": "a kárt a veszélyes üzem tevékenységi körén belül eső elháríthatatlan ok idézte elő", "answer_c": "a kárt nem lehetett elhárítani", "answer_d": "a károkozás neki fel nem róható okból következett be", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "406", "question": "A veszélyes üzemi felelősségből eredő kártérítési követelések elévülési ideje…", "answer_a": "6 hónap", "answer_b": "1 év", "answer_c": " 3 év ", "answer_d": "5 év", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "407", "question": "Mit jelent a hipotézis", "answer_a": "egy ismert filozófiai és gondolati rendszer továbbfejlesztése (ti.: tézis – antitézis – hipotézis)", "answer_b": "a hipotézis: tényállás, ami tényálláselemekből áll; ezeket tényállás elemeknek hívjuk (!)", "answer_c": "a fogtechnikusok által használt kifejezés, amely a „híd” és a „protézis” szavak összevegyítéséből ered", "answer_d": "Hányszor kell még mondanom, hogy én CSAK FRANCIÁUL tudok!", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "408", "question": "Milyen szabályok szerint felel az állat tartója az állattartás körében okozott károkért?", "answer_a": " a deliktuális felelősség általános szabályai szerint, kivéve a veszélyes állat tartóját ", "answer_b": "a veszélyes üzemi felelősség alapján", "answer_c": "a vadászható állat által okozott károkért való felelősség szabályai alapján", "answer_d": "az abszolút felelősség szabályai szerint", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "409", "question": "Lehet-e  szerződésben  előre  korlátozni  a  szándékosan  okozott  kárért  való felelősséget?", "answer_a": "nem, csak a törvényben taxatíve felsorolt esetekben lehet a felelősséget előre korlátozni", "answer_b": " nem, a Ptk. ennek érvényességét kizárja ", "answer_c": "igen, de csak ha az nem veszélyezteti az emberi életet", "answer_d": "igen, de csak a károsult szándékos közrehatása esetén", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "410", "question": "Mikor mentesülhet a felelősség alól a vétőképtelen károkozó gondozója?", "answer_a": "ha bizonyítja, hogy a károkozásra a vétőképtelen olyan magatartására vezethető vissza, amely a nevelés és felügyelet körén kívül eső, elháríthatatlan körülmény", "answer_b": " ha bizonyítja, hogy a nevelés és a felügyelet ellátásával kapcsolatban úgy járt el, ahogy ", "answer_c": "ha bizonyítja, hogy a kárt kizárólag a vétőképtelen magatartása idézte elő", "answer_d": "soha, mert minden esetben felelnie kell nevelésére és felügyeletére bízott vétőképtelen károkozásáért", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "411", "question": "Főszabályként hogyan kell a kárt megtéríteni?", "answer_a": "természetben", "answer_b": " pénzben ", "answer_c": "egy összegben", "answer_d": "járadékként", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "412", "question": "Milyen szabályokat kell alkalmazni a bírósági, ügyészségi jogkörben okozott kárért való felelősségre?", "answer_a": "ha jogszabály másként nem rendeli, a veszélyes üzemi felelősség szabályait", "answer_b": "ha jogszabály másként nem rendeli, az alkalmazott károkozásáért való felelősségi szabályokat", "answer_c": "ha jogszabály másként nem rendeli, a megbízott károkozásáért való felelősségi szabályokat", "answer_d": " a közigazgatási jogkörben okozott kárért való felelősségi szabályokat kell megfelelően ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "413", "question": "Mi jellemzi a Ptk. alapján a károsult kárelhárítási kötelezettségét az alábbiak közül?", "answer_a": " ennek érdekében úgy kell eljárnia, ahogy az az adott helyzetben általában elvárható ", "answer_b": "ennek érdekében a rosszhiszemű személlyel nem köteles együttműködni", "answer_c": "ennek érdekében a károkozót minden károkozási tevékenységében akadályoznia kell", "answer_d": "ennek érdekében úgy kell eljárnia, ahogy az az adott helyzetben tőle elvárható", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "414", "question": "Ki felel a lakás ablakából kidobott, kiejtett tárgy által okozott kárért?", "answer_a": "a lakóközösség", "answer_b": " a lakás használója vagy bérlője, aki lehet a lakás tulajdonosa is ", "answer_c": "a lakás tulajdonosa", "answer_d": "az önkormányzat", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "415", "question": "Ki  felel  az  alkalmazott  által  a  foglalkoztatására  irányuló  jogviszonnyal összefüggésben harmadik személynek okozott kárért?", "answer_a": "ő maga", "answer_b": "a felettese", "answer_c": "a helyettese", "answer_d": " a munkáltatója ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "416", "question": "Mely esetben NEM felelős annak a személynek a magatartásáért a megbízott, akit azért vett igénybe, mert a megbízott károsodástól való megóvásához szükséges volt?", "answer_a": " ha bizonyítja, hogy kiválasztása, utasításokkal való ellátása és ellenőrzése terén úgy ", "answer_b": "ha bizonyítja, hogy úgy járt el, ahogy az tőle elvárható", "answer_c": "ha bizonyítja, hogy úgy járt el, ahogy az általában elvárható", "answer_d": "ha bizonyítja, hogy úgy járt el, ahogy az az adott helyzetben elvárható", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "417", "question": "Mikor válik esedékessé a kártérítés?", "answer_a": "a kártérítési kereset benyújtásakor", "answer_b": " a károsodás bekövetkeztekor ", "answer_c": "a károkozó magatartásának megkezdésekor", "answer_d": "az igénynek helyt adó bírósági határozat jogerőre emelkedésekor", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "418", "question": "Mikor kötelezhető a károkozó általános kártérítés megfizetésére?", "answer_a": "kizárólag személyiséget ért károkozás esetén", "answer_b": "kizárólag kontraktuális károkozás esetén", "answer_c": "kizárólag deliktuális károkozás esetén", "answer_d": " kizárólag nem megállapítható mértékű, vagyoni károkozás esetén ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "419", "question": "Mi NEM zárja ki a károkozás jogellenességét?", "answer_a": "", "answer_b": "", "answer_c": "", "answer_d": "", "correct": 8, "omit": false}, {"number": "420", "question": "A kártérítési követelések elévülési ideje a termékfelelősség körében…", "answer_a": "6 hónap", "answer_b": "1 év", "answer_c": "2 év", "answer_d": " 3 év ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "421", "question": "Mikor mentesül a gyártó a termékfelelősség alól?", "answer_a": "ha bizonyítja, hogy nem gyártója, csak forgalmazója az adott terméknek", "answer_b": "ha bizonyítja, hogy a tudomány és technika állása szerint a termék hibája felismerhető volt", "answer_c": "ha bizonyítja, hogy a kár bekövetkeztében harmadik személy magatartása is közrehatott", "answer_d": " ha bizonyítja, hogy a terméket nem üzletszerű forgalmazás céljából állította elő ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "422", "question": "Közvégrendeletet…", "answer_a": " kizárólag közjegyző előtt lehet tenni. ", "answer_b": "kizárólag bíróság előtt lehet tenni.", "answer_c": "kizárólag ügyvédi ellenjegyzéssel lehet tenni.", "answer_d": "közjegyző vagy bíróság előtt lehet tenni.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "423", "question": "Az alábbiak közül melyik NEM kiesési ok az öröklési jogban?", "answer_a": "lemondás az öröklésről", "answer_b": "érdemtelenség", "answer_c": "kitagadás", "answer_d": " eltiltás ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "424", "question": "Az örökhagyó által aláírt és más által írt, közjegyzőnél személyesen letétbe helyezett végrendelet…", "answer_a": "közvégrendeletnek minősül", "answer_b": "érvénytelen, mivel zárt iratként kell a végrendeletet letétbe helyezni", "answer_c": "két tanú aláírásával érvényes", "answer_d": " érvényes írásbeli magánvégrendeletnek minősül ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "425", "question": "Az örökhagyónak (Ö) három gyermeke van (Gy1, Gy2, Gy3), akik közül Gy1 kiesett az öröklésből. Gy1-nek két szerzőképes gyermeke van (U1 és U2), de nincs túlélő házastársa. A törvényes öröklés rendje szerint mennyit örököl U1 és Gy2?", "answer_a": "U1 1/4 részt és Gy2 1/4 részt", "answer_b": "U1 fele részt, Gy2 1/4 részt", "answer_c": " U1 1/6 részt, Gy2 1/3 részt ", "answer_d": "U1 1/3 részt, Gy2 1/3 részt", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "426", "question": "A szokásos mértékű ajándékot…", "answer_a": "mindig osztályra kell bocsátani", "answer_b": "akkor kell osztályra bocsátani, ha az örökhagyó kikötötte", "answer_c": "csak akkor kell osztályra bocsátani, ha ingatlan", "answer_d": " az örökhagyó kifejezett kikötése esetén sem kell osztályra bocsátani ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "427", "question": "Ági vagyonnak minősül...", "answer_a": "szülőtől visszterhesen kapott vagyon, ha ezek vagyonában a vagyontárgy ági természetű volt", "answer_b": " a testvértől és annak leszármazójától háramlott vagyon, ha ezek vagyonában az már ági ", "answer_c": "a leszármazótól háramlott vagyon, ha azt a nagyszülőtől visszterhesen kapta", "answer_d": "testvértől vagy annak leszármazójától háramlott vagyon, ha azt a testvér a szülőtől visszterhesen kapta", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "428", "question": "Az írásbeli magánvégrendelet érvénytelen, ha a tanú…", "answer_a": "nem ismeri a végrendelet tartalmát", "answer_b": "nem tudja, hogy végrendelet tételénél működik közre", "answer_c": " cselekvőképtelen ", "answer_d": "süketnéma", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "429", "question": "Mit nevezünk cum viribus felelősségnek?", "answer_a": "az örökös felelősségét jelenti: a hagyatéki tartozásokért a hitelezőkkel szemben saját vagyontárgyaival is felel az öröksége erejéig", "answer_b": " az örökös felelősségét jelenti: a hagyatéki tartozásokért a hitelezőkkel szemben a ", "answer_c": "az örökös felelősségét jelenti: a hagyatéki tartozásokért a hitelezőkkel szemben saját vagyontárgyaival is felel", "answer_d": "az örökös felelősségét jelenti: a hagyatéki tartozásokért a hitelezőkkel szemben öröksége erejéig felel", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "430", "question": "A magyar jogban a törvényes öröklés…", "answer_a": " mögöttes jellegű (szubszidiárius), mert a végintézkedésen alapuló öröklés az elsődleges", "answer_b": "a priori", "answer_c": "kizárólagos", "answer_d": "korlátozott az ági öröklés által", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "432", "question": "Melyik állítás igaz?", "answer_a": "a lemondás a hagyaték megnyílása után, a visszautasítás a hagyaték megnyílása előtt történik", "answer_b": " a lemondás lehetséges meghatározott személy javára, a visszautasítás nem ", "answer_c": "az örökség visszautasítása kizárólag írásban érvényes", "answer_d": "a lemondás sohasem hat ki a leszármazókra", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "433", "question": "Ha az örökhagyó újabb végrendeletet tesz, a korábbi végrendeletének az újabb végrendelet rendelkezéseivel ellentétes rendelkezései…", "answer_a": "érvénytelenné válnak", "answer_b": " hatálytalanná válnak ", "answer_c": "nem válnak megtámadhatókká", "answer_d": "nem minősülnek visszavontnak", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "434", "question": "Az írásbeli magánvégrendelet érvénytelen, ha a tanú…", "answer_a": "nem ismeri a végrendelet tartalmát", "answer_b": "nem tudja, hogy végrendelet tételénél működik közre", "answer_c": " cselekvőképtelen ", "answer_d": "süketnéma", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "435", "question": "A szóbeli végrendelet érvényes, ha a tanú…", "answer_a": "süket", "answer_b": "süketnéma", "answer_c": " írástudatlan ", "answer_d": "14. életévét betöltött kiskorú", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "436", "question": "Mit nevezünk cum viribus felelősségnek?", "answer_a": "az örökös felelősségét jelenti: a hagyatéki tartozásokért a hitelezőkkel szemben saját vagyontárgyaival is felel az öröksége erejéig", "answer_b": " az örökös felelősségét jelenti: a hagyatéki tartozásokért a hitelezőkkel szemben a ", "answer_c": "az örökös felelősségét jelenti: a hagyatéki tartozásokért a hitelezőkkel szemben saját vagyontárgyaival is felel", "answer_d": "az örökös felelősségét jelenti: a hagyatéki tartozásokért a hitelezőkkel szemben öröksége erejéig felel", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "437", "question": "A magyar jogban a törvényes öröklés…", "answer_a": " mögöttes ", "answer_b": "a priori", "answer_c": "kizárólagos", "answer_d": "korlátozott az ági öröklés által", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "438", "question": "Az alábbiak közül melyik NEM kiesési ok az öröklési jogban?", "answer_a": "lemondás az öröklésről", "answer_b": "érdemtelenség", "answer_c": "kitagadás", "answer_d": " eltiltás ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "439", "question": "Az örökhagyónak (Ö) három gyermeke van (Gy1, Gy2, Gy3), akik közül Gy1 kiesett az öröklésből. Gy1-nek két szerzőképes gyermeke van (U1 és U2), de nincs túlélő házastársa. A törvényes öröklés rendje szerint mennyit örököl U1 és Gy2?", "answer_a": "U1 1/4 részt és Gy2 1/4 részt", "answer_b": "U1 fele részt, Gy2 1/4 részt", "answer_c": " U1 1/6 részt, Gy2 1/3 részt ", "answer_d": "U1 1/3 részt, Gy2 1/3 részt", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "440", "question": "Közvégrendeletet…", "answer_a": " kizárólag közjegyző előtt lehet tenni ", "answer_b": "kizárólag bíróság előtt lehet tenni", "answer_c": "kizárólag ügyvédi ellenjegyzéssel lehet tenni", "answer_d": "közjegyző vagy bíróság előtt lehet tenni", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "441", "question": "A szokásos mértékű ajándékot…", "answer_a": "mindig osztályra kell bocsátani", "answer_b": "akkor kell osztályra bocsátani, ha az örökhagyó kikötötte", "answer_c": "csak akkor kell osztályra bocsátani, ha ingatlan", "answer_d": " az örökhagyó kifejezett kikötése esetén sem kell osztályra bocsátani ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "442", "question": "Az örökhagyó által aláírt és más által írt, közjegyzőnél személyesen letétbe helyezett végrendelet…", "answer_a": "közvégrendeletnek minősül", "answer_b": "érvénytelen, mivel zárt iratként kell a végrendeletet letétbe helyezni", "answer_c": "két tanú aláírásával érvényes", "answer_d": " érvényes írásbeli magánvégrendeletnek minősül ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "443", "question": "Melyik állítás igaz?", "answer_a": "a lemondás a hagyaték megnyílása után, a visszautasítás a hagyaték megnyílása előtt történik", "answer_b": " a lemondás lehetséges meghatározott személy javára, a visszautasítás nem ", "answer_c": "az örökség visszautasítása kizárólag írásban érvényes", "answer_d": "a lemondás sohasem hat ki a leszármazókra", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "444", "question": "Ha az örökhagyó újabb végrendeletet tesz, a korábbi végrendeletének az újabb végrendelet rendelkezéseivel ellentétes rendelkezései…", "answer_a": "érvénytelenné válnak", "answer_b": " hatálytalanná válnak ", "answer_c": "nem válnak megtámadhatókká", "answer_d": "nem minősülnek visszavontnak", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "445", "question": "Ági vagyonnak minősül...", "answer_a": "szülőtől visszterhesen kapott vagyon, ha ezek vagyonában a vagyontárgy ági természetű volt", "answer_b": " a testvértől és annak leszármazójától háramlott vagyon, ha ezek vagyonában az már ", "answer_c": "a leszármazótól háramlott vagyon, ha azt a nagyszülőtől visszterhesen kapta", "answer_d": "testvértől vagy annak leszármazójától háramlott vagyon, ha azt a testvér a szülőtől visszterhesen kapta", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "446", "question": "Mire jogosult az özvegyi jog jogosultja?", "answer_a": " egy gyermekrészre a hagyatékból, valamint bizonyos dolgokon haszonélvezet ", "answer_b": "az állagörökös tulajdonában álló dolgot birtokolni és használni, hasznait nem szedheti", "answer_c": "az állagörökös tulajdonában álló dolgot birtokolni, de nem használhatja", "answer_d": "az ági örökös tulajdonában álló dolgot birtokolni és használni, hasznait nem szedheti", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "447", "question": "Vonatkozik-e az elévülés szabálya az öröklési igényre?", "answer_a": " nem, az öröklési igény nem évül el", "answer_b": "igen, a kötelesrészre 5, az ingó hagyatéki tárgyakra 10, az ingatlan hagyatéki tárgyakra 15 év az elévülési idő", "answer_c": "igen, minden esetben 5 év az elévülési idő", "answer_d": "igen, ha végintézkedésen alapul az öröklés rendje", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "448", "question": "Ki NEM lehet örökös?", "answer_a": "méhmagzat, ha az öröklés megnyíltakor már megfogant és utóbb élve megszületik", "answer_b": " méhmagzat, ha az öröklés megnyíltát követően fogant meg és utóbb élve megszületik ", "answer_c": "jogi személyiséggel rendelkező gazdálkodó szervezet", "answer_d": "jogi személyiséggel rendelkező non-profit szervezet", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "449", "question": "Ki lehet örökhagyó?", "answer_a": "méhmagzat", "answer_b": "jogi személyiséggel rendelkező gazdálkodó szervezet", "answer_c": "állam", "answer_d": " cselekvőképtelen kiskorú személy ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "450", "question": "Ki tehet érvényesen szóbeli vagy írásbeli magán végrendeletet?", "answer_a": "korlátozottan cselekvőképes kiskorú személy", "answer_b": "vagyoni jognyilatkozatai tekintetében részlegesen korlátozott cselekvőképes nagykorú személy", "answer_c": " süketnéma személy ", "answer_d": "jogi személyiséggel rendelkező szervezet", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "451", "question": "Az élettársak ugyanabba az okiratba foglalt végrendelkezése…", "answer_a": "érvényes, ha az életközösség fennállta alatt saját kezűleg írták és aláírták", "answer_b": "érvényes, ha az életközösség fennállta alatt saját kezűleg írták és két tanú jelenlétében aláírták", "answer_c": "érvényes, ha közjegyző előtt, a közvégrendeletekre előírt feltételek szerint tették meg", "answer_d": " érvénytelen ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "452", "question": "Melyik a közös jogkezelő szervezet az alábbiak közül", "answer_a": " MAHASZ ", "answer_b": "HAMASZ (!)", "answer_c": "MHSZ", "answer_d": "Mahart", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "453", "question": "A több különálló lapból álló más által írt közös végrendelet csak akkor érvényes, ha…", "answer_a": " minden ", "answer_b": "minden lapját folyamatos sorszámozással látták el, továbbá minden oldalát a végrendelkezők és mindkét tanú is aláírta", "answer_c": "minden oldalát folyamatos sorszámozással látták el, továbbá minden lapját a végrendelkezők és mindkét tanú is aláírta", "answer_d": "minden oldalát folyamatos sorszámozással látták el, továbbá minden oldalát a végrendelkezők és mindkét tanú is aláírta", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "454", "question": "Az alábbiak közül melyik magatartás NEM minősül érdemtelenségi oknak?", "answer_a": " erkölcstelen életmód ", "answer_b": "az örökhagyó élete elleni cselekmény", "answer_c": "az örökhagyó végrendeletben részesített leszármazója élete elleni cselekmény", "answer_d": "az örökhagyó végrendeletben részesített testvére élete elleni cselekmény", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "455", "question": "Milyen fajtája NINCS az írásbeli magánvégrendeletnek?", "answer_a": "allográf- és holográf végrendelet", "answer_b": "allográf- és közös végrendelet", "answer_c": " allográf végrendelet és kiskorú személy által – törvényes képviselő és gyámhatóság ", "answer_d": "allográf és közjegyzőnél letett végrendelet", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "456", "question": "Az örökhagyó elejétől végéig saját kezűleg írja meg két lap három oldalára magánvégrendeletét. Mennyiszer írhatja alá legkevesebb helyen végrendeletét, hogy az még érvényes lehessen?", "answer_a": " egyszer, a legutolsó oldalon ", "answer_b": "kétszer, mindkét lap alján", "answer_c": "kétszer, az első lapon és az utolsó oldalon", "answer_d": "háromszor, minden oldalon", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "457", "question": "Latin nyelvtanár tehet-e érvényesen írásbeli végrendeletet latin nyelven?", "answer_a": "nem, mert holt nyelven nem lehet érvényesen végrendelkezni", "answer_b": "igen, de csak ha a tanúk is olvasnak latin nyelven", "answer_c": "igen, de csak ha a tanúk is olvasnak és írnak latin nyelven", "answer_d": " igen ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "458", "question": "A több lapból álló allográf magánvégrendelet csak akkor lesz érvényes, ha…", "answer_a": "a lapokat folyamatos sorszámmal látják el, s az örökhagyó minden oldalt aláírt", "answer_b": "a lapokat folyamatos sorszámmal látják el, s az örökhagyó és mindkét tanú minden oldalt aláírt", "answer_c": "a lapokat folyamatos sorszámmal látják el, s az örökhagyó minden lapot aláírt", "answer_d": " a lapokat folyamatos sorszámmal látják el, s az örökhagyó és mindkét tanú minden", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "459", "question": "Melyik állítás NEM igaz? Az örökhagyó a törvényes örökösét…", "answer_a": "szóbeli végrendeletben is kizárhatja a kötelesrészt meghaladó mértékű törvényes öröklésből.", "answer_b": " érvényesen nem szoríthatja a kötelesrész mértékére. ", "answer_c": "kifejezett nyilatkozattal és indoklással kizárhatja a kötelesrészt meghaladó mértékű törvényes öröklésből.", "answer_d": "hallgatólagosan is kizárhatja a kötelesrészt meghaladó mértékű törvényes öröklésből.", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "460", "question": "Az örökhagyó által örökösnek nevezett leszármazó, örökhagyó halálát követő kiesése esetére, ezen kiesett leszármazójára háramlott hagyatékra, örökösként megjelölt személy…", "answer_a": "helyettes örökös nevezésnek minősül, és érvényes.", "answer_b": "helyettes örökös nevezésnek minősül, és érvénytelen.", "answer_c": "utóörökös nevezésnek minősül, és érvényes.", "answer_d": " utóörökös nevezésnek minősül, és érvénytelen", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "461", "question": "Ki nem lehet utóörökös?", "answer_a": " az örökhagyó halála után megfogant leszármazó ", "answer_b": "az örökhagyó távolabbi leszármazója", "answer_c": "az örökhagyó túlélő házastársa", "answer_d": " az állam ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "462", "question": "A korlátozottan cselekvőképes személy írásbeli magánvégrendelete…", "answer_a": " nem lehet érvényes", "answer_b": "csak két, cselekvőképes tanú aláírásával lehet érvényes.", "answer_c": "csak a törvényes képviselő és a gyámhatóság jóváhagyása mellett lehet érvényes.", "answer_d": "az általános alaki és tartalmi szabályok betartása mellett lehet érvényes.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "463", "question": "A korlátozottan cselekvőképes személy halál esetére szóló ajándékozása…", "answer_a": "nem lehet érvényes.", "answer_b": "csak két, cselekvőképes tanú aláírásával lehet érvényes.", "answer_c": " csak a törvényes képviselő és a gyámhatóság jóváhagyása mellett lehet érvényes. ", "answer_d": "az általános alaki és tartalmi szabályok betartása mellett lehet érvényes.", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "464", "question": "Mit jelent a ”favor testamenti” elve?", "answer_a": " A ", "answer_b": "A végintézkedésen alapuló öröklés megelőzi a törvényes öröklés rendjét.", "answer_c": "Az állam szükségképpeni törvényes örökös, s mint ilyen nem illeti a visszautasítás joga.", "answer_d": "Minden cselekvőképes ember általános végintézkedési képességgel rendelkezik.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "465", "question": "A gondnokság alá helyezés nélkül, cselekvőképtelen állapotban lévő személy által tett végrendelet…", "answer_a": " nem lehet érvényes. ", "answer_b": "csak akkor érvényes, ha a végrendelet tartalmából arra lehet következtetni, hogy azt cselekvőképes állapotában is megtette volna.", "answer_c": "csak akkor érvényes, ha az érintett személy utóbb visszanyeri cselekvőképességét, és onnantól számított 1 éven belül nem támadja meg végrendeletét.", "answer_d": "csak akkor érvényes, ha az érintett személy utóbb visszanyeri cselekvőképességét, és onnantól számított 5 éven belül nem támadja meg végrendeletét.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "466", "question": "Milyen fórum előtt lehet érvényesen közvégrendeletet tenni?", "answer_a": "önkormányzati jegyző és közigazgatási bíróság előtt", "answer_b": "közigazgatási bíróság előtt", "answer_c": "közigazgatási bíróság és közjegyző előtt", "answer_d": " közjegyző előtt ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "467", "question": "Érvényességi feltétele-e a ”keltezés helye” az írásbeli magánvégrendeletnek?", "answer_a": "igen, azt a végrendelet végén kell külön feltüntetni", "answer_b": "igen, annak legalább a végrendelet tartalmából kell felismerhetőnek lennie", "answer_c": "nem, elég ha a ”keltezés helyét” utóbb a közreműködő tanúk igazolják", "answer_d": " nem ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "468", "question": "Érvényességi feltétele-e a ”keltezés időpontja” az írásbeli magánvégrendeletnek?", "answer_a": "igen, azt a végrendelet végén kell külön feltüntetni", "answer_b": " igen, annak legalább a végrendelet tartalmából kell felismerhetőnek lennie ", "answer_c": "nem, elég ha a ”keltezés idejét” utóbb a közreműködő tanúk igazolják", "answer_d": "nem", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "469", "question": "Mi NEM feltétele a növedékjog érvényesülésének?", "answer_a": "az örökhagyó több örököst nevezzen, amivel a törvényes öröklést kizárja", "answer_b": " az örökhagyónak csak a nem ági jellegű hagyatékára terjed ki ", "answer_c": "az örökhagyó által megnevezett valamelyik örökös kiesése", "answer_d": "az örökhagyó által megnevezett és utóbb kiesett örökösnek ne legyen helyettes örököse", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "470", "question": "Kétség esetében a meghagyás…", "answer_a": " az örököst terheli. ", "answer_b": "a dologi hagyományost terheli.", "answer_c": "a kötelmi hagyományost terheli.", "answer_d": "az illetékes hatóságot terheli.", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "471", "question": "Az öröklésből való kizárást az örökhagyónak…", "answer_a": " nem kell indokolnia ", "answer_b": "csak akkor kell indokolnia, ha azzal törvényes örökösét kívánja kizárni", "answer_c": "csak akkor kell indokolnia, ha a kötelesrészből kívánja örökösét kizárni", "answer_d": "indokolnia kell", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "472", "question": "Milyen örökösnevezést NEM tesz lehetővé a Ptk.?", "answer_a": "helyettes örökös nevezése", "answer_b": "törvényes helyettes örökös nevezése", "answer_c": "utóörökös nevezése.", "answer_d": " helyettes utóörökös nevezése ", "correct": 4, "omit": false}, {"number": "473", "question": "Milyen hagyományrendelést NEM tesz lehetővé a Ptk.?", "answer_a": "kötelmi hagyomány", "answer_b": "utóhagyomány", "answer_c": " univerzális hagyomány ", "answer_d": "dologi hagyomány", "correct": 3, "omit": false}, {"number": "474", "question": "Az örökös – feltételezve, hogy az örökhagyó a részesítését a meghagyás teljesítéséhez kívánta kötni -, a meghagyással terhelt részesítést…", "answer_a": "a jogalap nélküli birtoklás szabályai szerint köteles kiadni", "answer_b": " a jogalap nélküli gazdagodás szabályai szerint köteles kiadni ", "answer_c": "a meghagyás kedvezményezettjének tulajdoni igénye alapján köteles kiadni", "answer_d": "a kötelesrészi igények kielégítése előtt köteles kiadni", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "475", "question": "Az élettársak, mint örökhagyók köthetnek-e érvényesen ugyanabban az okiratban öröklési szerződést?", "answer_a": " nem ", "answer_b": "igen, de csak az életközösség fennállása alatt", "answer_c": "igen, de csak közokirati formában", "answer_d": "igen, de csak az életközösség fennállása alatt és közokirati formában", "correct": 1, "omit": false}, {"number": "476", "question": "A házastársak, mint örökhagyók köthetnek-e érvényesen ugyanabban az okiratban öröklési szerződést?", "answer_a": "nem", "answer_b": " igen, de csak az életközösség fennállása alatt ", "answer_c": "igen, de csak közokirati formában", "answer_d": "igen, de csak az életközösség fennállása alatt és közokirati formában", "correct": 2, "omit": false}, {"number": "477", "question": "Megítélése szerint, Ön melyik Karral áll(t) jogviszonyban", "answer_a": "Jog- és Állattudományi Kar (!)", "answer_b": "Jog- és Áltudományi Kar", "answer_c": "Jog- és Hálatudományi Kar", "answer_d": "Jog- és Álomtudományi Kar", "correct": 0, "omit": true}, {"number": "478", "question": "Írja le a „kerékpár” kifejezést csupa ”i” betűvel", "answer_a": "Mi van?! – Most már tutti, hogy én is feljelentem a Polgári Jogi Tanszéket!", "answer_b": "kirikpir", "answer_c": "kirikpiri", "answer_d": "Te, csacsi: BICIKLI!", "correct": 0, "omit": true}]